<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<document>
<text part="oct" title="ΕΞΑΠΟΣΤΕΙΛΑΡΙΑ">
<header>
</header>
<p style="red" uuid="">
ΕΞΑΠΟΣΤΕΙΛΑΡΙΑ
</p>
<p style="red" uuid="">
Τῆς ὅλης ἑβδομάδος
</p>
<p style="red" uuid="">
Τῌ ΔΕΥΤΕΡᾼ
</p>
<p style="red" uuid="">
Ἦχος β' Γυναῖκες ἀκουτίσθητε
</p>
<p style="" uuid="ccba51ce-9546-49dc-87c4-89104304e165">
Ἀρχάγγελοι καὶ Ἀγγελοι, Ἀρχαὶ καὶ Κυριότητες, Δυνάμεις καὶ Ἐξουσίαι, θρόνοι καὶ πολυόμματα, τὰ Χερουβείμ, καὶ Σεραφείμ, ἅμα τὰ Ἑξαπτέρυγα, ὑπὲρ ἡμῶν πρεσβεύσατε, τοῦ λυτρωθῆναι κινδύνων, καὶ τοῦ πυρὸς τοῦ ἀσβέστου.
</p>
<p style="red" uuid="">
Θεοτοκίον ὅμοιον
</p>
<p style="" uuid="36ef7f00-27c6-4986-ab29-d182acfea191">
Σύ μου προστάτις Ἄχραντε, καὶ ἰσχυρὸν προπύργιον, καὶ προστασία τοῦ κόσμου, καὶ σοὶ προσπίπτω κραυγάζων· τῶν ὀδυνῶν με λύτρωσαι, καὶ τοῦ πυρὸς ἐξάρπασον, τοῦ αἰωνίου Παρθένε, τὸν ἐπὶ σοὶ πεποιθότα.
</p>
<p style="red" uuid="">
Τῌ ΤΡΙΤῌ
</p>
<p style="red" uuid="">
Ἦχος γ' Ὁ οὐρανὸν τοῖς ἄστροις
</p>
<p style="" uuid="7c8ecebb-bf14-4b97-9394-a2df83229571">
Τὸν Πρόδρομον Ἰωάννην,καὶ Βαπτιστὴν τοῦ Σωτῆρος, τὸν ἐν Προφήταις Προφήτην, καὶ τῆς ἐρήμου τὸ θρέμμα, τῆς Ἐλισάβετ τὸν γόνον, ἀνευφημήσωμεν πάντες.
</p>
<p style="red" uuid="">
Θεοτοκίον ὅμοιον
</p>
<p style="" uuid="bfb721c4-6143-4c51-a083-aff15560e372">
Σὲ καὶ μεσίτριαν ἔχω, πρὸς τὸν φιλάνθρωπον Θεόν, μή μου ἐλέγξῃ τὰς πράξεις, ἐνώπιον τῶν Ἀγγέλων· Παρακαλῶ σε Παρθένε, βοήθησόν μοι ἐν τάχει.
</p>
<p style="red" uuid="">
Τῌ ΤΕΤΑΡΤῌ
</p>
<p style="red" uuid="">
Ἦχος β' Γυναῖκες ἀκουτίσθητε
</p>
<p style="" uuid="32ee9906-b3f8-460d-b371-30bdad09d632">
Τὸ ὅπλον τὸ ἀήττητον, τὸ στήριγμα τῆς πίστεως, Σταυρὸν τὸν θεῖον ὑμνοῦμεν, καὶ προσκυνοῦμεν ἐν πίστει, τὸ μέγα καταφύγιον, Χριστιανῶν τὸ καύχημα, τῶν Ὀρθοδόξων φύλακα, τῶν Ἀθλοφόρων τὸ κλέος, ἀξίως σε εὐφημοῦμεν.
</p>
<p style="red" uuid="">
Σταυροθεοτοκίον ὅμοιον
</p>
<p style="" uuid="4e615694-46f6-4710-b734-2ad3944990f4">
Παρισταμένη Πάναγνε, ἐν τῷ Σταυρῷ καὶ βλέπουσα, τὸν σὸν Υἱὸν ἐπὶ ξύλου, ταθέντα καὶ νεκρωθέντα, καὶ μητρικῶς ὠλόλυζες, δακρύουσα καὶ λέγουσα· Τί τοῦτο τὸ παράδοξον, ὅτι ὁ Κτίστης τοῦ κόσμου, Σταυρῷ ταθῆναι ἠνέσχου;
</p>
<p style="red" uuid="">
Τῌ ΠΕΜΠΤῌ
</p>
<p style="red" uuid="">
Ἦχος γ' Ὁ οὐρανὸν τοῖς ἄστροις
</p>
<p style="" uuid="9f7e7da8-36c1-40f1-98da-ae4b48e66998">
Ἡ δωδεκὰς ἡ ἁγία, τῶν Ἀποστόλων τὸ κλέος, σὺν τῷ σεπτῷ Νικολάῳ, καὶ Ἱεράρχῃ Μυρέων, ὑπὲρ ἡμῶν τὸν Σωτῆρα, ἐκδυσωπεῖτε ἀπαύστως.
</p>
<p style="red" uuid="">
Θεοτοκίον ὅμοιον
</p>
<p style="" uuid="7d904494-dccb-4a28-92b8-cd15652402ad">
Ἐλπὶς τῶν ἀπηλπισμένων, πανύμνητε Θεοτόκε, μετὰ δακρύων βοῶ σοι, ἐκ βάθους μου τῆς καρδίας· Ἐξάρπασόν με Παρθένε, ἐκ τῶν τοῦ ᾅδου κευθμώνων.
</p>
<p style="red" uuid="">
Τῌ ΠΑΡΑΣΚΕΥῌ
</p>
<p style="red" uuid="">
Αὐτόμελον Ἦχος β'
</p>
<p style="" uuid="8f7ad32b-a3cb-45d5-a1c6-1ae3d049892f">
Σταυρός, ὁ φύλαξ πάσης τῆς οἰκουμένης, Σταυρός, ἡ ὡραιότης τῆς Ἐκκλησίας, Σταυρός, Βασιλέων τὸ κραταίωμα, Σταυρός, πιστῶν τὸ στήριγμα, Σταυρός, Ἀγγέλων ἡ δόξα, καὶ τῶν δαιμόνων τὸ τραῦμα.
</p>
<p style="red" uuid="">
Σταυροθεοτοκίον
</p>
<p style="" uuid="ba9c5756-ed66-40ce-824b-679909b81274">
Ἐν τῷ Σταυρῷ παρεστῶσα, ἡ σὲ ἀσπόρως τεκοῦσα, καὶ θρηνῳδοῦσα ἐβόα· Οἴμοι! γλυκύτατον τέκνον, πῶς ἔδυς ἐξ ὀφθαλμῶν μου, πῶς ἐν νεκροῖς ἐλογίσθης;
</p>
<p style="red" uuid="">
Τῼ ΣΑΒΒΑΤῼ
</p>
<p style="red" uuid="">
Αὐτόμελον Ἦχος γ'
</p>
<p style="" uuid="cf26cd6c-934c-4d67-a710-701457de7ad0">
Ὁ οὐρανὸν τοῖς ἄστροις, κατακοσμήσας ὡς Θεός, καὶ διὰ τῶν σῶν Ἁγίων, πᾶσαν τὴν γῆν φωταγωγῶν, Δημιουργὲ τῶν ἁπάντων, τοὺς ἀνυμνοῦντάς σε σῷζε.
</p>
<p style="red" uuid="">
Νεκρώσιμον ὅμοιον
</p>
<p style="" uuid="1d6cbcfc-f4c7-47f2-b796-414f2a65432d">
Ὁ καὶ νεκρῶν καὶ ζώντων, ἐξουσιάζων Θεός, ἀνάπαυσον τοὺς σοὺς δούλους, ἐν ταῖς σκηναῖς τῶν ἐκλεκτῶν· εἰ γὰρ καὶ ἥμαρτον Σῶτερ, ἀλλ' οὐκ ἀπέστησαν ἐκ σοῦ.
</p>
<p style="red" uuid="">
Θεοτοκίον ὅμοιον
</p>
<p style="" uuid="fdb78a0f-2423-4580-a890-660b5b403285">
Ὁ γλυκασμὸς τῶν Ἀγγέλων, τῶν θλιβομένων ἡ χαρά, Χριστιανῶν ἡ προστάτις, Παρθένε Μήτηρ Κυρίου, ἀντιλαβοῦ μου καὶ ῥῦσαι, τῶν αἰωνίων βασάνων.
</p>
</text>
</document>