<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<document book="triod" part="" name="Triadikoi" title="ΥΜΝΟΙ ΤΡΙΑΔΙΚΟΙ">
ΥΜΝΟΙ ΤΡΙΑΔΙΚΟΙ
<span color=red>ΥΜΝΟΙ ΤΡΙΑΔΙΚΟΙ</span>

<span color=red>ΚΑΤ' ΗΧΟΝ</span>
<span color=red> </span>
<span color=red>Ψαλλόμενοι ἐν ταῖς  νηστίμοις ἡμέραις,  ὅτε ἐστὶν  Ἀλληλλούϊα.</span>
<span color=red> </span>
<span color=red>ΗΧΟΣ Α'</span>
Σωματικαῖς  μορφώσεσι, τῶν ἀσωμάτων δυνάμεων, πρὸς νοερὰν καὶ  ἄϋλον ἀναγόμενοι ἔννοιαν, καὶ τρισαγίῳ μελῳδήματι, τρισυποστάτου Θεότητος,  ἐκδεχόμενοι ἔλλαμψιν, χερουβικῶς βοήσωμεν· Ἅγιος, Ἅγιος, Ἅγιος  εἶ ὁ Θεός.
<span color=red>Δόξα...</span>
Μετὰ πασῶν τῶν οὐρανίων  Δυνάμεων, χερουβικῶς  τῷ ἐν ὑψίστοις  βοήσωμεν, τὸν  Τρισάγιον ἀναπέμποντες  αἶνον, Ἅγιος, Ἅγιος,  Ἅγιος εἶ ὁ Θεός.
<span color=red>Καὶ νῦν...</span>
Ἐξεγερθέντες  τοῦ ὕπνου, προσπίπτομέν  σοι Ἀγαθέ, καὶ τῶν Ἀγγέλων  τὸν ὕμνον,  βοῶμέν σοι Δυνατέ,  Ἅγιος, Ἅγιος, Ἅγιος εἶ  ὁ Θεός, διὰ τῆς Θεοτόκου ἐλέησον ἡμᾶς.

<span color=red>ΗΧΟΣ Β'</span>
Ἄκτισε  φύσις, ἡ τῶν ὅλων δημιουργὸς τὰ χείλη ἡμῶν ἄνοιξον, ὅπως ἀναγγέλλωμεν  τὴν αἴνεσίν  σου βοῶντες· Ἅγιος,  Ἅγιος, Ἅγιος εἶ ὁ Θεός.
<span color=red>Δόξα...</span>
Τὰς ἄνω δυνάμεις μιμούμενοι  οἱ ἐπὶ γῆς,  ἐπινίκιον ὕμνον προσφέρομέν  σοι Ἀγαθέ, Ἅγιος,  Ἅγιος, Ἅγιος εἶ ὁ Θεός.
<span color=red>Καὶ νῦν...</span>
Τῆς  κλίνης καὶ τοῦ ὕπνου,  ἐξεγείρας με Κύριε, τὸν νοῦν μου φώτισον, καὶ τὴν καρδίαν  καὶ τὰ χείλη  μου ἄνοιξον, εἰς  τὸ ὑμνεῖν σε, Ἁγία  Τριάς, Ἅγιος, Ἅγιος,  Ἅγιος εἶ ὁ Θεός, διὰ τῆς Θεοτόκου ἐλέησον ἡμᾶς.

<span color=red>ΗΧΟΣ Γ'</span>
Πατέρα ἄναρχον, Υἱὸν  συνάναρχον, Πνεῦμα  συναΐδιον, Θεότητα  μίαν χερουβικῶς δοξολογεῖν  τολμῶντες λέγομεν· Ἅγιος,  Ἅγιος, Ἅγιος εἶ ὁ Θεός.
<span color=red>Δόξα...</span>
Τριὰς ὁμοούσιε καὶ ἀδιαίρετε, Μονὰς τρισυπόστατε καὶ συναΐδιε, σοὶ  ὡς Θεῷ τῶν  Ἀγγέλων τὸν  ὕμνον κραυγάζομεν· Ἅγιος,  Ἅγιος, Ἅγιος εἶ ὁ Θεός.
<span color=red>Καὶ νῦν...</span>
Ἀθρόον ὁ Κριτὴς ἐπελεύσεται, καὶ ἑκάστου αἱ πράξεις γυμνωθήσονται· ἀλλὰ φόβῳ κράξωμεν ἐν τῷ μέσῳ τῆς  νυκτός· Ἅγιος, Ἅγιος,  Ἅγιος εἶ ὁ Θεός, διὰ τῆς Θεοτόκου ἐλέησον ἡμᾶς.

<span color=red>ΗΧΟΣ Δ'</span>
Τὸν ἄναρχόν σου Πατέρα, καὶ σέ, Χριστὲ  ὁ Θεός, καὶ τὸ πανάγιόν  σου Πνεῦμα, χερουβικῶς  δοξολογεῖν τολμῶντες, λέγομεν· Ἅγιος,  Ἅγιος, Ἅγιος εἶ ὁ Θεός.
<span color=red>Δόξα...</span>
Ὡς  αἱ τάξεις νῦν  τῶν Ἀγγέλων ἐν οὐρανῷ,  καὶ στάσεις φόβῳ  ἀνθρώπων ἐπὶ τῆς γῆς, ἐπινίκιον ὕμνον προσφέρομέν  σοι Ἀγαθέ· Ἅγιος,  Ἅγιος, Ἅγιος εἶ ὁ Θεός.
<span color=red>Καὶ νῦν...</span>
Τῶν  νοερῶν σου λειτουργῶν, προσφέρειν, οἱ θνητοὶ τὸν  ὕμνον τολμῶντες, λέγομεν· Ἅγιος, Ἅγιος, Ἅγιος  εἶ ὁ Θεός,  διὰ τῆς Θεοτόκου ἐλέησον ἡμᾶς.

<span color=red>ΗΧΟΣ ΠΛ. Α'</span>
Ὑμνῳδίας ὁ καιρός,  καὶ δεήσεως ὥρα,  ἐκτενῶς βοήσωμέν  σοι τῷ μόνῳ  Θεῷ· Ἅγιος, Ἅγιος,  Ἅγιος εἶ ὁ Θεός.
<span color=red>Δόξα...</span>
Εἰκονίζειν  τολμῶντες, τὰ νοερά σου στρατεύματα, Τριὰς ἄναρχε, στόμασιν ἀναξίοις  βοῶμέν σοι· Ἅγιος,  Ἅγιος, Ἅγιος εἶ ὁ Θεός.
<span color=red>Καὶ νῦν...</span>
Ὁ ἐν  μήτρᾳ παρθενικῇ χωρηθείς, καὶ τῶν κόλπων τοῦ Πατρὸς μὴ χωρισθείς, σὺν Ἀγγέλοις  καὶ ἡμᾶς πρόσδεξαι, Χριστὲ ὁ Θεός, βοῶντάς σοι· Ἅγιος, Ἅγιος, Ἅγιος  εἶ ὁ Θεός,  διὰ τῆς Θεοτόκου ἐλέησον ἡμᾶς.

<span color=red>ΗΧΟΣ ΠΛ. Β'</span>
Ἀσωμάτοις  στόμασιν, ἀσιγήτοις  τὰ Ἑξαπτέρυγα ᾄδουσί σοι τὸν τρισάγιον ὕμνον, ὁ Θεὸς ἡμῶν, καὶ  ἡμεῖς οἱ ἐπὶ γῆς, ἀναξίοις  χείλεσιν αἶνόν  σοι ἀναπέμπομεν· Ἅγιος,  Ἅγιος, Ἅγιος εἶ ὁ Θεός.
<span color=red>Δόξα...</span>
Παριστάμενα  φόβῳ τὰ  Χερουβείμ, ἐξιστάμενα  τρόμῳ τὰ  Σεραφείμ, τὸν  τρισάγιον ὕμνον προσφέρει,  ἀσιγήτῳ φωνῇ, μεθ' ὧν καὶ ἡμεῖς  βοῶμεν οἱ ἁμαρτωλοί· Ἅγιος, Ἅγιος, Ἅγιος  εἶ ὁ Θεός.
<span color=red>Καὶ νῦν...</span>
Τριαδικῆς  μονάδος Θεότητα, ἀσυγχύτῳ  ἑνώσει δοξάσωμεν, καὶ τῶν Ἀγγέλων  τὸν ὕμνον βοήσωμεν· Ἅγιος, Ἅγιος, Ἅγιος  εἶ ὁ Θεός,  διὰ τῆς Θεοτόκου ἐλέησον ἡμᾶς.

<span color=red>ΗΧΟΣ ΒΑΡΥΣ</span>
Ὁ ὑψίστῃ δυνάμει χερουβικῶς ἀνυμνούμενος, καὶ θεϊκῇ δόξῃ  ἀγγελικῶς προσκυνούμενος, πρόσδεξαι καὶ ἡμᾶς  τοὺς ἁμαρτωλούς,  ἀναξίως τολμῶντας κραυγάζειν  σοι· Ἅγιος, Ἅγιος,  Ἅγιος εἶ ὁ Θεός.
<span color=red>Δόξα...</span>
Τῇ  ἀπροσίτῳ Θεότητι, τὴ ἐν Μονάδι Τριάδι, τῶν Σεραφεὶμ τὸν  Τρισάγιον ἀναπέμποντες  αἶνον, μετὰ  φόβου βοήσωμεν· Ἅγιος,  Ἅγιος, Ἅγιος εἶ ὁ Θεός.
<span color=red>Καὶ νῦν...</span>
Ὡς ὕπνον τὸν ὄκνον,  ἀποθεμένη ψυχή, διόρθωσιν  πρὸς ἔγερσιν, δεῖξον τῷ Κριτῇ, καὶ ἐν φόβῳ βόησον· Ἅγιος,  Ἅγιος, Ἅγιος εἶ ὁ Θεός, διὰ τῆς Θεοτόκου ἐλέησον ἡμᾶς.

<span color=red>ΗΧΟΣ ΠΛ. Δ'</span>
Ὁρᾷν  σε μὴ τολμῶντα τὰ Χερουβείμ, ἱπτάμενα  κραυγάζει ἀλαλαγμῷ, τὸ ἔνθεον μέλος τῆς  Τρισαγίας φωνῆς, μεθ' ὧν καὶ ἡμεῖς  βοῶμεν οἱ ἁμαρτωλοί· Ἅγιος, Ἅγιος, Ἅγιος  εἶ ὁ Θεός.
<span color=red>Δόξα...</span>
Εἰς  οὐρανὸν τὰς  καρδίας ἔχοντες, Ἀγγελικὴν  μιμησώμεθα τάξιν, καὶ ἐν φόβῳ τῷ ἀδεκάστῳ προσπέσωμεν, ἐπινίκιον ἀνακράζοντες αἶνον· Ἅγιος, Ἅγιος, Ἅγιος  εἶ ὁ Θεός.
<span color=red>Καὶ νῦν...</span>
Κατακαμπτόμενοι  τῷ πλήθει,  τῶν ἡμῶν, καὶ μὴ τολμῶντες ἀτενίσαι τῷ ὕψει  σου, τὴν ψυχὴν  σὺν τῷ σώματι  κλίναντες, μετὰ Ἀγγέλων  τὸν ὕμνον βοῶμέν  σοι· Ἅγιος, Ἅγιος,  Ἅγιος εἶ ὁ Θεός, διὰ τῆς Θεοτόκου ἐλέησον ἡμᾶς.
</document>