<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<document book="euh" part="" name="Eidhsis_megalou_esp" title="εἰδησις τοῦ μεγάλου ἑσπερινοῦ, καὶ τῆς ἀγρυπνίας διάταξις. δεφ. β᾿.">
εἰδησις τοῦ μεγάλου ἑσπερινοῦ, καὶ τῆς ἀγρυπνίας διάταξις. δεφ. β᾿. 
Μετὰ τὸ δῦναι τὸν ἥλιον μικρὸν, ἀπέρχεται ὁ κανδηλάπτης· καὶ ποιεῖ μετάνοιαν τῷ προεστῶτ. Εῖτα ἀνέρχεται καὶ κρούει τὰς βαρέας σχολέως. Ψαλλων καὶ τὸν ἄμωμον. Μετὰ δὲ τὸ πλήρωμα τούτων, Ἀπέρχεται καὶ ἅπτει τὰς κανδήλας. Καὶ ἐυτρεπίσας τῇ θυμιατὸν. 

ΕΙΔΗΣΙΣ ΤΟΥ ΜΕΓΑΛΟΥ ΕΣΠΕΡΙΝΟΥ ΚΑΙ ΤΗΣ ΑΓΡΥΠΝΙΑΣ ΔΙΑΤΑΞΙΣ (ΤΑΣ, κεφ. Β΄).

Μετὰ τὸ δῦναι τὸν ἥλιον μικρόν[1], ἀπέρχεται ὁ κανδηλάπτης καὶ ποιεῖ μετάνοιαν τῷ προεστῶτι. Εἶτα ἀνέρχεται καὶ κρούει τὰς βαρέας σχολαίως[2], ψάλλων καὶ τὸν Ἄμωμον[3]. Μετὰ δὲ τὸ πλήρωμα τούτων ἀπέρχεται καὶ ἅπτει τὰς κανδήλας[4] καὶ εὐτρεπίσας τὸ θυμιατόν[5], τίθησι λαμπάδας μὲ τὰ κηρομανουάλια εἰς τὸ μέσον τῆς Ἐκκλησίας. Ἔπειτα ἐξερχόμενος σημαίνει τὸ μέγα, εἶτα τὸ σιδηροῦν[6] καὶ ὑποστρέψας ἵσταται κατ’ ἐνώπιον τῶν Ἁγίων Θυρῶν[7]. Ὁ δὲ Ἱερεύς[8], ἀναστάς[9], ποιεῖ μετάνοιαν τῷ Ἡγουμένῳ ἤ εἰς τὸν τόπον αὐτοῦ, δηλονότι μὴ ἐνδημοῦντος[10] καὶ ἀπελθὼν ποιεῖ μετανοίας γ΄ ἔμπροσθεν τῶν Αγίων Θυρῶν καὶ εἰς τοὺς χοροὺς πρὸς μίαν, πάντων τῶν ἀδελφῶν καθήμενων. Εἰσελθὼν δὲ καὶ εἰς τὸ Ἅγιον Βῆμα[11] λέγει τὴν τοῦ θυμιάματος εὐχὴν καθ’ ἑαυτόν[12].

Ὁ δὲ κανδηλάπτης ἐκφωνεῖ: Κελεύσατε γεγονωτέρᾳ φωνῇ, κρατῶν καὶ τὴν λαμπάδα ἐν τῇ χειρὶ αὐτοῦ[13]. Θυμιάσας δὲ ὁ ἱερεὺς σταυροειδῶς τὴν Ἁγίαν Τράπεζαν καὶ ὅλον τὸ θυσιαστήριον, ἐξέρχεται διὰ τῶν Ἁγίων Θυρῶν καὶ ποιήσας σταυρὸν μετὰ τοῦ θυμιατοῦ κατενώπιον τοῦ Ἁγίου ἱλαστηρίου ἀπέρχεται καὶ θυμιᾷ τὴν εἰκόνα τοῦ Ἁγίου[14], εἶτα τὸν Καθηγούμενον καὶ εἰς τοὺς δύο χορούς[15], κατὰ τάξιν, τῆς λαμπάδος δηλονότι προπορευομένης αὐτοῦ[16]. Ἐξελθὼν δὲ καὶ εἰς τὸν νάρθηκα καὶ θυμιάσας κἀνταῦθα τοὺς ἀδελφοὺς κατὰ τάξιν ὑποστρέφει. Καὶ εἰσελθὼν εἴσω τῆς βασιλικῆς πύλης[17], χαράττει μετὰ τοῦ θυμιατοῦ Σταυρὸν καὶ ἐκφωνεῖ μεγαλοφώνως τό: Κύριε εὐλόγησον, καὶ θυμιᾷ[18] αὖθις τὸν προεστῶτα ἤ εἰς τὸν τόπον αὐτοῦ, εἶτα τὸν Ἅγιον. Καὶ εἰσελθὼν εἰς τὸ Ἅγιον Βῆμα, ἵσταται ἔμπροσθεν τῆς Ἁγίας Τραπέζης καὶ ποιεῖ σταυροὺς τρεῖς μετὰ τοῦ θυμιατοῦ. Τελευταῖον ἐκφωνεῖ οὕτως: Δόξα τῇ Ἁγίᾳ καὶ Ὁμοουσίῳ καὶ Ζωοποιῷ καὶ Ἀδιαιρέτῳ Τριάδι, πάντοτε νῦν καὶ ἀεὶ καὶ εἰς τοὺς αἰῶνας τῶν αἰώνων· καὶ μετὰ τὸ Ἀμήν[19], ἄρχεται ὁ προεστὼς ἤ ὁ ἐκκλησιάρχης[20]: Δεῦτε προσκυνήσωμεν καὶ προσπέσωμεν Χριστῷ τῷ Βασιλεῖ ἡμῶν Θεῷ, λέγοντες αὐτὸ δὶς μεγαλοφώνως καὶ μετὰ μέλους. Εἶτα πάλιν: Δεῦτε προσκυνήσωμεν καὶ προσπέσωμεν Χριστῷ τῷ Βασιλεῖ καὶ Θεῷ ἡμῶν, λέγοντες καὶ τοῦτο ἅπας. Εἶθ᾿ οὕτως: Δεῦτε προσκυνήσωμεν καὶ προσπέσωμεν αὐτῷ Χριστῷ τῷ Βασιλεῖ καὶ Θεῷ ἡμῶν[21].

Εἶτα ἄρχεται ὁ ἐκκλησιάρχης[22] γεγονωτέρᾳ φωνῇ εἰς ἦχον πλ. Δ΄ τό: Εὐλόγει ἡ ψυχή μου τὸν Κύριον, ἀργῶς καὶ μετὰ μέλους, συμψαλλόντων αὐτῷ καὶ τῶν λοιπῶν ἀδελφῶν[23].

Ὁ δὲ Ἱερεὺς μετὰ τοῦ κανδηλάπτου[24], ἐξελθὼν τοῦ Ἁγίου Θυσιαστηρίου καὶ ποιήσας μετάνοιαν κατ’ ἐνώπιον τῶν Ἁγίων Θυρῶν, ὡσαύτως καὶ εἰς τοὺς χοροὺς πρὸς μίαν, ἀπερχόμενος ἵσταται εἰς τὸ στασίδιον αὐτοῦ[25]. Ὅτε δὲ φθάσωμεν τὸν στίχον τό: Ἀνοίξαντός σου τὴν χεῖρα, ποιεῖ ὁ ἐκκλησιάρχης μετάνοιαν τῷ ἡγουμένῳ καὶ ἀναφωνεῖ τὸν στίχον ὑψηλότερον[26]. Πληρουμένου δὲ τοῦ ψαλμοῦ, γίνεται συναπτὴ[27] μεγάλη ὑπὸ τοῦ διακόνου καὶ ἐκφωνεῖ ὁ ἱερεύς: Ὅτι πρέπει Σοὶ πᾶσα δόξα. Ἰστέον δέ, ὅτι ὅταν λέγομεν τό: Ἀνοίξαντός σου τὴν χεῖρα, ὁ ἱερεὺς ἀπελθὼν λέγει τὰς εὐχὰς τοῦ Λυχνικοῦ, ἱστάμενος ἀσκεπὴς ἔμπροσθεν τῶν Ἁγίων Θυρῶν[28].

Εἶτα στιχολογοῦμεν τὸ Α΄ Κάθισμα, ἤγουν τό: Μακάριος ἀνήρ[29], μετὰ μέλους εἰς ἦχον πλ. Δ΄. Εἰς δὲ τὸν Γ΄ Ψαλμὸν ἀναῤῥοοῦμεν μικρὸν τὸ δὲ δεύτερον καὶ τὸ τρίτον ἀντίφωνον[30] εἰς τὸν ἦχον τῆς ἡμέρας[31]. Ἐν ἑκάστῳ δὲ ἀντιφώνῳ ποιεῖ ὁ διάκονος μικρὰν συναπτὴν καὶ ὁ Ἱερεὺς ἐκφωνεῖ[32].

Ὁ δὲ ταχθεὶς μοναχὸς κανοναρχεῖν[33] μετὰ τὴν συμπλήρωσιν τῆς συνήθους στιχολογίας, λέγει τὸν ἦχον[34] καὶ ψάλλομεν τό: Κύριε ἐκέκραξα[35], εἰς τὸν τυχόντα ἦχον τῆς Ὀκτωήχου[36]. Εἶτα θυμιᾷ ὁ Ἱερεὺς ἤ ὁ διάκονος[37], ὡς ἔθος ἐστί, ποιῶν τὴν συνήθη μετάνοιαν τῷ καθηγουμένῳ. Ἡμεῖς δὲ ἱστῶμεν στίχους ι΄[38], ἀπὸ τοῦ: ἐξάγαγε ἐκ φυλακῆς[39], καὶ ψάλλομεν στιχηρὰ ἀναστάσιμα γ΄ τοῦ ἤχου καὶ Ἀνατολικὰ δ΄ καὶ τοῦ Μηναίου γ΄. Εἰς τὸ Δόξα, καὶ νῦν Θεοτοκίον τοῦ ἤχου τοῦ κατὰ τὴν ἡμέραν τὸ Α΄.

Εἰς δὲ τὸν στίχον τό: ὅτι ἐκραταιώθη[40], ἀπέρχεται ὁ Ἱερεὺς καὶ ὁ διάκονος καὶ ποιοῦσι μετάνοιαν τῷ προεστῶτι ἤ εἰς τὸν τόπον αὐτοῦ, ὡς προείρηται. Καί εἰσελθόντες ἀλλάσσουσι τὴν ἱερατικὴν στολὴν ἐν τῷ διακονικῷ[41]. Καὶ ἐξελθόντες ἐν τῷ Ναῷ εἰσοδεύουσι μετὰ τοῦ θυμιατοῦ, τῶν λαμπάδων προπορευομένων αὐτῶν. Οἱ δὲ ἀδελφοὶ πάντες ἀποσκεπάζονται ἑνουμένων τῶν δύο χορῶν[42].

Εἶτα ὁ διάκονος χαράττων σταυρὸν μετὰ τοῦ θυμιατοῦ λέγει: Σοφία· Ὀρθοί[43]. Καὶ ἡμεῖς τό: Φῶς ἱλαρόν[44].

Μετὰ δὲ τὴν εἴσοδον[45] ὁ ταχθεὶς μοναχὸς βαλῶν τὴν συνήθη μετάνοιαν τῷ προεστῶτι, ψάλλει τὸ τῆς ἡμέρας προκείμενον[46] δίστιχον: Ὁ Κύριος ἐβασίλευσε. Στίχος Α΄: Ἐνεδύσατο ὁ Κύριος δύναμιν..., στίχος Β΄: Καὶ γὰρ ἐστερέωσε τὴν οἰκουμένην... Στραφεὶς δὲ πρὸς δυσμάς, δεδεμένας ἔχων τὰς χεῖρας, ἵσταται περιμένων τὴν πλήρωσιν του προκειμένου. Εἶτα βάλλει μετάνοιαν καὶ ἀπέρχεται εἰς τὸν τόπον αὐτοῦ[47].

Μετὰ δὲ τὸ προκείμενον λέγει ὁ διάκονος: Εἴπωμεν πάντες ἐξ ὅλης ψυχῆς, καὶ ποιεῖ τὴν συνήθη ἐκτενῆ[48]. Καὶ ἡμεῖς τό: Καταξίωσον Κύριε[49]. Ὁ διάκονος πάλιν: πληρώσωμεν τὴν ἐσπερινὴν δέησιν ἡμῶν τῷ Κυρίῳ, καὶ τὰ λοιπά. Καὶ ἐκφωνεῖ ὁ ἱερεύς: Ὅτι ἀγαθὸς καὶ φιλάνθρωπος Θεὸς ὑπάρχεις· Εἰρήνη πᾶσι. Ὁ διάκονος: Τὰς κεφάλας ὑμῶν τῷ Κυρίῳ κλίνατε[50].

Καὶ λέγει ὁ ἱερεὺς τὴν εὐχὴν μυστικῶς[51] καὶ ἐκφωνεῖ: Εἴη τὸ κράτος τῆς βασιλείας σου.

Εἶθ᾿ οὕτως ψάλλομεν Ἰδιόμελα τοῦ κατὰ τὴν Μονὴν Ἁγίου εἰς τὸν ἦχον τῆς ἡμέρας[52] λιτανεύοντες ἐν τῷ Νάρθηκι, τοῦ ἱερέως προπορευομένου μετὰ θυμιατοῦ καὶ λαμπάδων[53].

Δόξα καὶ νῦν Θεοτοκίον.

Μετὰ ταῦτα ἐκφωνεῖ ὁ ἱερεὺς εἰς ἐπήκοον πάντων[54]:

Σῶσον ὁ Θεὸς τὸν λαόν σου καὶ εὐλόγησον τὴν κληρονομίαν σου· ἐπίσκεψαι τὸν κόσμον σου ἐν ἐλέει καὶ οἰκτιρμοῖς, ὕψωσον κέρας Χριστιανῶν[55] καὶ κατάπεμψον ἐφ᾿ ἡμᾶς τὰ ἐλέη σου τὰ πλούσια. Πρεσβείαις τῆς Παναχράντου Δεσποίνης ἡμῶν Θεοτόκου καὶ Ἀειπαρθένου Μαρίας, τῶν τιμίων καὶ ἐπουρανίων δυνάμεων Ἀσωμάτων, τοῦ τιμίου ἐνδόξου προφήτου Προδρόμου καὶ Βαπτιστοῦ Ἰωάννου, τῶν Ἁγίων ἐνδόξων καὶ πανευφήμων Ἀποστόλων, τοῦ Ἁγίου (τοῦδε)[56] καὶ πάντων σου τῶν Ἁγίων, ἱκετεύομέν σε πολυέλεε Κύριε, ἐπάκουσον ἡμῶν δεομένων σου καὶ ἐλέησον ἡμᾶς.

Οἱ δὲ ἀδελφοὶ λέγουσι τό: Κύριε ἐλέησον, μ΄.

Καὶ πάλιν ὁ ἱερεὺς ἐκφωνεῖ:

Ἐτι δεόμεθα ὑπὲρ τῶν εὐσεβεστάτων καὶ θεοφυλάκτων βασιλέων ἡμῶν, κράτους, νίκης, διαμονῆς, εἰρήνης, ὑγείας, σωτηρίας, ἐπισκέψεως καὶ ἀφέσεως ἁμαρτιῶν καὶ τοῦ Κύριον τὸν Θεὸν ἡμῶν ἐπὶ πλεῖον συνεργῆσαι καὶ κατευοδῶσαι αὐτοὺς ἐν πᾶσι καὶ ὑποτάξαι ὑπὸ τοὺς πόδας αὐτῶν πάντα ἐχθρὸν καὶ πολέμιον[57], εἴπωμεν. Οἱ δὲ ἀδελφοὶ τό: Κύριε ἐλέησον, λ΄.

Καὶ πάλιν ὁ ἱερεὺς ἐκφωνεῖ: Ἐτι δεόμεθα ὑπὲρ ἀφέσεως ἁμαρτιῶν τοῦ δούλου τοῦ Θεοῦ (δεῖνος)[58] καὶ πάσης τῆς ἐν Χριστῷ ἡμῶν ἀδελφότητος· καὶ ὑπὲρ πάσης ψυχῆς Χριστιανῶν θλιβομένων τε καὶ καταπονουμένων, ἐλέους Θεοῦ καὶ βοηθείας ἐπιδεομένων[59], σκέπης τοῦ ἁγίου οἴκου τούτου καὶ τῶν κατοικούντων ἐν αὐτῷ, εἰρήνης καὶ καταστάσεως τοῦ σύμπαντος κόσμου, εὐσταθείας τῶν ἁγίων τοῦ Θεοῦ Ἐκκλησιῶν, σωτηρίας καὶ βοηθείας τῶν μετὰ σπουδῆς καὶ φόβου Θεοῦ κοπιώντων καὶ διακονούντων πατέρων καὶ ἀδελφῶν ἡμῶν, ὑπὲρ τῶν ἀπολειφθέντων καὶ ἐν ἀποδημίᾳ ὄντων, ἰάσεως τῶν ἐν ἀσθενείαις κατακειμένων, ὑπὲρ κοιμήσεως, ἀνέσεως, μακαρίας μνήμης καὶ ἀφέσεως ἁμαρτιῶν τῶν προαπελθόντων πατέρων καὶ ἀδελφῶν ἡμῶν, τῶν ἐνθάδε εὐσεβῶς κειμένων καὶ ἁπανταχοῦ Ὀρθοδόξων· ὑπὲρ ἀναῤῥύσεως τῶν αἰχμαλώτων καὶ πάντων τῶν διακονούντων ἐν τῇ Ἁγίᾳ Μονῇ ταύτῃ, εἴπωμεν[60].

Οἷ δὲ ἀδελφοὶ τό: Κύριε Ἐλέησον[61].

Εἶτα μνημονεύει, οὓς θέλει ζῶντας καὶ τεθνεῶτας. Καὶ πάλιν ἐκφωνεῖ ὁ ἱερεύς: Ἐπάκουσον ἡμῶν ὁ Θεὸς ὁ Σωτὴρ ἡμῶν, ἡ ἐλπὶς πάντων τῶν περάτων τῆς γῆς καὶ τῶν ἐν θαλάσσῃ μακράν. Καὶ ἵλεως, ἵλεως γενοῦ ταῖς ἁμαρτίαις ἡμῶν καὶ ἐλέησον ἡμᾶς. Ἐλεήμων γὰρ καὶ φιλάνθρωπος Θεὸς ὑπάρχεις καὶ σοὶ τὴν δόξαν ἀναπέμπομεν, τῷ Πατρὶ καὶ τῷ Υἱῷ καὶ τῷ Ἁγίῳ Πνεύματι, νῦν καὶ ἀεὶ καὶ εἰς τοὺς αἰῶνας τῶν αἰώνων. Ἀμήν. Καὶ εὐθὺς τό: Εἰρήνη πᾶσι, καὶ οἱ ἀδελφοί: Καὶ τῷ πνεύματί σου. Ὁ ἱερεύς: τὰς κεφαλὰς ὑμῶν τῷ Κυρίῳ κλίνατε. Καὶ ἡμῶν κλινάντων καὶ ἐπὶ γῆς κεκυφότων[62], ἐπεύχεται μεγαλοφώνως ὁ ἱερεὺς τὴν εὐχὴν ταύτην:

Δέσποτα πολυέλεε, Κύριε Ἰησοῦ Χριστὲ ὁ Θεὸς ἡμῶν· πρεσβείαις τῆς Παναχράντου Δεσποίνης ἡμῶν Θεοτόκου καὶ Ἀειπαρθένου Μαρίας· τῶν τιμίων καὶ ἐπουρανίων Δυνάμεων Ἀσωμάτων· τοῦ τιμίου, ἐνδόξου, προφήτου Προδρόμου καὶ Βαπτιστοῦ Ἰωάννου· τῶν ἁγίων ἐνδόξων καὶ πανευφήμων Ἀποστόλων· τοῦ Ἁγίου (τοῦδε)· καὶ πάντων σοῦ τῶν Ἁγίων· εὐπρόσδεκτον ποίησον τὴν δέησιν ἡμῶν. Δώρησαι ἡμῖν τὴν ἄφεσιν τῶν παραπτωμάτων ἡμῶν. Σκέπασον ἡμᾶς ἐν τῇ σκέπῃ τῶν πτερύγων σου. Ἀποδίωξον ἀφ᾿ ἡμῶν πάντα ἐχθρὸν καὶ πολέμιον. Εἰρήνευσον τὴν ζωὴν ἡμῶν, Κύριε ἐλέησον ἡμᾶς καὶ τὸν κόσμον σου καὶ σῶσον τὰς ψυχὰς ἡμῶν, ὡς ἀγαθὸς καὶ φιλάνθρωπος.

Εἶτα ἀνιστάμενοι ἀρχόμεθα στιχηροῦ τοῦ στίχου καὶ ψάλλοντες[63] εἰσερχόμεθα ἐν τῷ Ναῷ[64]. Καὶ μετὰ τοῦτο λέγομεν καὶ ἕτερα στιχηρὰ ἀναστάσιμα τὰ κατ’ ἀλφάβητον[65] ἐπάδοντες καὶ στίχους αὐτῶν ἤγουν τό: Ὁ Κύριος ἐβασίλευσεν, στίχ. α΄· Καὶ γὰρ ἐστερέωσε τὴν οἰκουμένην, στίχ. β΄· Τῷ οἴκῳ σου πρέπει ἁγίασμα Κύριε, στίχος γ΄ [66].

Δόξα[67] καὶ νῦν[68], Θεοτοκίον. Εἶτα τό: Νῦν ἀπολύεις, τὸ Τρισάγιον, τὸ Παναγία Τριάς, σὺν τῷ Πάτερ ἡμῶν. Ἐκφωνεῖ ὁ ἱερεύς: Ὅτι σοῦ ἐστιν ἡ βασιλεῖα καὶ ἡ δύναμις, καὶ ἡμεῖς τὸ Ἀπολυτίκιον[69] τοῦ ἤχου ἤ τὸ Θεοτόκε Παρθένε, λέγοντες αὐτὸ ἐκ γ΄[70].

Ὁ δὲ κελλαρίτης προτίθησιν[71] ἐν τῶ ἀναλογίῳ ἄρτους Ε΄, ἐξ ὧν ἐσθίομεν ἐν τῇ τραπέζῃ. Ὡσαύτως καὶ στάμνον μεστὴν οἴνου τοῦ καλλίστου καὶ ὀλίγον ἔλαιον εἰς ἄγγος τι.

Ὁ δὲ ἱερεὺς[72] λαβὼν ἄρτον ἕνα ἐπὶ χεῖρας καὶ τυπώσας ἐν αὐτῷ σταυρόν[73], ἐπεύχεται τὴν εὐχὴν ταύτην ἐκφώνως· Κύριε Ἰησοῦ Χριστὲ ὁ Θεὸς ἡμῶν, ὁ εὐλογῆσας τοὺς πέντε ἄρτους καὶ πεντακισχιλίους χορτάσας, αὐτὸς εὐλόγησον καὶ τοὺς ἄρτους τούτους, τὸν σῖτον, τὸν οἶνον καὶ τὸ ἔλαιον καὶ πλήθυνον αὐτὰ ἐν τῇ ἁγίᾳ Μονῇ ταύτῃ καὶ εἰς τὸν κόσμον σου ἅπαντα. Καὶ τοὺς ἐξ αὐτῶν μεταλαμβάνοντας πιστοὺς ἁγίασον. Ὅτι Σὺ εἶ ὁ εὐλογῶν καὶ ἁγιάζων τὰ σύμπαντα, Χριστὲ ὁ Θεὸς καὶ Σοὶ τὴν δόξαν ἀναπέμπομεν, σὺν τῷ Πατρὶ καὶ τῷ Ἁγίῳ Πνεύματι, νῦν καὶ ἀεὶ καὶ εἰς τοὺς αἰῶνας τῶν αἰώνων[74]. Καὶ μετὰ τὸ Ἀμήν[75], λέγομεν τὸν ΛΓ΄ Ψαλμόν, τό: Εὐλογήσω τὸν Κύριον ἐν παντὶ καιρῷ, ἕως τοῦ μέσου, ἄχρι τοῦ: οὐκ ἐλαττωθήσονται παντὸς ἀγαθοῦ[76].

Ὁ δὲ ἱερεὺς ἀπελθὼν ἵσταται ἔμπροσθεν τῶν Ἁγίων Θυρῶν βλέπων πρὸς δυσμάς. Μετὰ δὲ τὴν πλήρωσιν τοῦ ψαλμοῦ ἐπεύχεται ὁ ἱερεὺς λέγων· Εὐλογία Κυρίου ἐφ᾿ ὑμᾶς, πάντοτε νῦν καὶ ἀεὶ καὶ εἰς τοὺς αἰῶνας τῶν αἰώνων[77]· καὶ τὸ Ἀμὴν καὶ εὐθέως ἀνάγνωσις εἰς τὸν Πραξαπόστολον[78]. Ἰστέον ὅτι ἀπὸ τῆς Κυριακῆς τοῦ Πάσχα μέχρι τῶν Ἁγίων Πάντων εἰς τὴν τοιαύτην ἀνάγνωσιν, λέγω δὴ τοῦ μεγάλου Ἑσπερινοῦ, αἱ πράξεις τῶν Ἁγίων Ἀποστόλων ἀναγινώσκονται μόναι. Εἰς δὲ τὰς λοιπὰς Κυριακὰς τοῦ ὅλου χρόνου αἱ ἑπτὰ Καθολικαὶ καὶ αἱ ΙΔ΄ τοῦ Ἁγίου Παύλου Ἐπιστολαὶ καὶ ἡ Ἀποκάλυψις Ἰωάννου[79].

Ὁ δὲ κελλαρίτης διακλάσας τοὺς ἄρτους ἐπιδίδωσι τοῖς ἀδελφοῖς[80], ὡσαύτως καὶ ἀπὸ ἑνὸς ποτηριοῦ οἴνου[81] διὰ τὸν κόπον τῆς ἀγρυπνίας, ὥσπερ ἐξ ἀρχῆς παρελάβομεν ἀπὸ τῶν ἁγίων Πατερων[82]. Οἱ οὖν διακονηταί, ποιήσαντες τὴν συνήθη μετάνοιαν, ἔμπροσθεν τῶν Ἁγίων Θυρῶν καὶ εἰς τοὺς χοροὺς πρὸς μίαν, ἐξερχονται[83]. Ἀπὸ δὲ τῆς ὥρας ἐκείνης οὐκ ἔχει τὶς ἐξουσίαν πιεῖν ὕδωρ[84], διὰ τὴν μετάληψιν τῶν Ἀχράντων Μυστηρίων[85]. Ὁ δὲ εὐλογηθεὶς ἄρτος, ἐστὶν ἀλεξιτήριος παντοίων κακῶν, εἰ μετὰ πίστεως λαμβάνοιτο[86].

[1] Ἐν ἄλλοις Τυπικοῖς εὕρομεν: "Μετὰ τὸ δῦναι τὸν ἥλιον, εἴπερ ἡ νῦξ εἴη μικρά, εἰδ᾿ οὐ μετὰ τὴν α΄ καὶ β΄ ὥραν τῆς νυκτὸς ἀπέρχεται ὁ κανδηλάπτης κλπ". (Τὸ τῆς Διονυσίου τοῦ 1841, Δημ/σκη, III, 560). Ἐν τῷ τῆς Γρηγορίου: "Περὶ δὲ α΄ ὥραν τῆς νυκτὸς ἀνέρχεται ὁ ἐκκλησιαστικός...." (αὐτόθι, τοῦ 1851, III, 663).

Κατὰ προφορικὴν παράδοσιν, ἥν ἠκούσαμεν ἐκ στόματος μακαριστῶν γερόντων, ὧν τὰ ὀνόματα ἐν βίβλῳ Ζωῆς, ψαλλομένου ἐν τοῖς Ἀνοιξανταρίοις τοῦ: ἔθου σκότος καὶ ἐγένετο νύξ, χρὴ ἐπέρχεσθαι καὶ τὸ τῆς νυκτὸς σκότος.

Σὺ δέ, ὦ ἐκκλησιάρχα οἰκονόμησον τὰ τῆς ἐνάρξεως ἐν συνεννοήσει μετὰ τοῦ Προεστῶτος, λαμβάνων ἅμα ὑπ᾿ ὄψει τὸ μέγεθος τῆς νυκτός.

[2] Ἤγουν βραδέως καὶ ἐν ἀνέσει. Εἰς Ἱεροσολυμιτικὸν Τυπικὸν τοῦ XII αἰ. (αὐτόθι III, I) ἀναγράφεται: "Κρούει τὰς βαρείας ἀργὰ ", εἰς δ’ ἕτερον τοῦ αὐτοῦ αἰ. (αὐτόθι III, 65) "κρούει τὰς βαρείας σχολαίως". Βαρεῖαι εἰσὶν οἱ παρ᾿ ἡμῖν ὀνομαζόμενοι κόπανοι. Ὅτι δεν πρόκειται περὶ τῶν κωδώνων φαίνεται ἐκ τοῦ Τυπικοῦ τῆς του Φιλοθέου τοῦ 1813 (αὐτόθι III, 540), "κρούει τὰς βαρείας καὶ τὰς καμπάνας".

Ἡ τάξις τῶν κρουσμάτων διαφοροποιείται σὺν τῷ χρόνῳ ἀπὸ Μονῆς εἰς Μονήν, ὡς παρατηρεῖται καὶ εἰς τὴν μεταξύ των σύγκρισιν τῶν παλαιῶν Τυπικῶν. Ἡ διαφοροποίησις ἐπῆλθε μετὰ τὴν ἀνάρτησιν κωδώνων, ἀγνώστων τέως, εἰς τὰ κωδωνοστάσια τῶν Ἱερῶν Μονῶν. Πρότερον τὰ μόνα κρούσματα ἦσαν ἐκ ξύλου ἤ σιδήρου, αὐτὰ δὲ ἀναφέρουσι τὰ παλαιὰ τυπικά. Ἤδη ὅμως εἰς Τυπικὸν τοῦ 1346, ἀποδίδον τὴν τάξιν τῆς τοῦ Βατοπεδίου (αὐτόθι III, 423) ἀναφέρονται οἱ κώδωνες: "Μετὰ τὴν τῶν βαρέων συμπλήρωσιν, σημαίνει τὸ μέγα σήμαντρον, ὡς ἔθος, εἶτα τὸ σιδηροῦν καὶ τοὺς μέγιστους κώδωνας, εἴπερ εἰσίν". Ὁμοίως καὶ εἰς τὸ τῆς Διονυσίου πολὺ ἀργότερον (τῷ 1841, αὐτόθι, III, 561): "Μετὰ τὴν τῶν βαρέων συμπλήρωσιν σημαίνει τὸν μέγα σήμαντρον, ὡς ἔθος, εἶτα τὸ σιδηροῦν καὶ τοὺς μέγιστους κώδωνας, εἴπερ εἰσίν". Ἐν γενικαῖς γραμμαῖς ἡ σήμερον τηρουμένη τάξις ἔχει ὡς ἑξῆς: Ὁ κανδηλάπτης ποιεῖ μετάνοιαν τῷ Προεστῶτι καὶ κατερχόμενος κρούει τὸ τάλαντον (χειροσήμαντρον) εἰς στάσεις τρεῖς πέριξ τοῦ Καθολικοῦ. Εἶτα ἄπτει πάσας τὰς κανδήλας τοῦ Ναοῦ, εὐτρεπίζει τὸ θυμιατόν, τίθησι κηρομανουάλια δύο εἰς τὸ μέσον τοῦ Ναοῦ (ἐν ἐλλείψει ἀδελφῶν τίθησι μόνον ἕν) καὶ ἐξελθὼν κρούει τὸν κόπανον εἰς στάσεις τρεῖς λέγων καὶ τὸν Ν΄ ψαλμὸν ἐν ἑκάστῃ στάσει. Εἶτα σημαίνει τὸ μέγα σιδηροῦν σήμαντρον καὶ ἐν συνεχείᾳ τοὺς κώδωνας ἅπαντας εἰς στάσεις τρεῖς. Ὑποστρέψας ἐν τῷ Ναῷ ἅπτει τὰς λαμπάδας τῶν κηρομανουαλίων, ἀνοίγει τὸ καταπέτασμα τῆς ὡραίας Πύλης καὶ τὰ βημόθυρα αὐτῆς καὶ ἵσταται ἐκ πλαγίου, ἀναμένων τὴν ἔναρξιν τῆς ἀγρυπνίας.

[3] Ἐν ἑτέροις Τυπικοῖς εὕρομεν: "Ἀντὶ τοῦ Ἀμώμου τὸν Ν΄ δωδεκάκις, ὅπερ ἐπεκράτησε παρὰ τοῖς πλεῖστοις". (Τὸ τῆς Διονυσίου τοῦ 1841, Δημ/σκη, III, 561). Εἴθισται νῦν ἵν’ ἀντὶ τοῦ Ν΄ Ψαλμοῦ ποιῶμεν τρία κομβοσχοίνια, ἀνὰ ἕν εἰς ἑκάστην στάσιν.

[4] Ἡ τάξις ἁφῆς τῶν κανδηλῶν ἔχει οὕτως: Ἅπτομεν πρώτην πασῶν τὴν ἐπὶ τῆς Ἁγίας Τραπέζης, εἶτα τὰς πρὸ τῶν Ἁγίων Θυρῶν, ἀκολούθως τὴν τῆς Ἱερᾶς Εἰκόνος τοῦ Δεσπότου Χριστοῦ, εἶτα τὴν τῆς Κυρίας Θεοτόκου, μετὰ τὴν τοῦ Τιμίου Προδρόμου, ἀκολούθως τὴν τοῦ Ἁγίου τῆς Μονῆς, ὕστερον τὴν τοῦ ἐορταζομένου Ἁγίου καὶ τὰς λοιπὰς καθ᾿ ἑξῆς. Τελευταῖον ἅπτομεν καὶ τοὺς φανοὺς τῶν ἀναλογίων.

Λέγομεν δὲ καθ᾿ ἑαυτοὺς ποιοῦντες ἅμα καὶ σχῆμα, τὴν εὐχὴν τό: Κύριε Ἰησοῦ Χριστὲ πρεσβείαις τοῦ (οὗ ἅπτομεν τὴν κανδήλαν Ἁγίου) ἐλέησον ἡμᾶς, ἤ τὰ ἀπολυτίκια τῶν εἰκονιζομένων Ἁγίων ἤ στίχους Κύριε Ἰησοῦ Χριστέ· Ὑπεραγία Θεοτόκε σῶσον ἡμᾶς· Βαπτιστὰ τοῦ Χριστοῦ πρέσβευε ὑπὲρ ἡμῶν· Ἅγιε τοῦ Θεοῦ πρέσβευε ὑπὲρ ἡμῶν, κοκ.

[5] Τὸ μέγα μετὰ τρούλλου. Εἰς τὰς Ἱερὰς Μονὰς χρησιμοποιοῦμεν τὴν ἐκ κληματίδων καρβουνόσκονην, ἥτις καὶ πολὺ διαρκεῖ καὶ δὲν καπνίζει τό τε θυμιατὸν καὶ τὸν Ναόν, ὡς τὰ μετὰ πυρίτιδος "καρβουνάκια".

[6] Ταῦτα διὰ τὰς Ἱερὰς Μονὰς καὶ τοὺς ἐθέλοντας ἐμμένειν τῇ ἀκριβείᾳ. Διὰ τοὺς ἐνοριακοὺς Ναοὺς ἡ ἀγρυπνία ἄρχεται διὰ τῆς κρούσεως τῶν κωδώνων καὶ τοῦτο μετὰ διακρίσεως, ἵνα μὴ οἱ ἔνοικοι τῶν ὁμόρων πολυκατοικιῶν καλέσουσι τὸ 100. Οί Ὀθωμανοὶ ἀπηγόρευον εἰς τὰς ὑπ᾿ αὐτῶν κατακτωμένας χριστιανικὰς χώρας τὴν κροῦσιν τῶν κωδώνων, ἵνα μὴ διαταράττηται ὁ ὕπνος τῶν κεκοιμημένων εὐσεβῶν Μουσουλμάνων. Οἱ Χριστιανοὶ τῆς Ἑλλάδος ἀπαναίνονται τὴν κροῦσιν τῶν κωδώνων, ἵνα μὴ ταράττηται ὁ ὕπνος τῶν ζώντων. Ὀσμὴ θανάτου εἰς θάνατον. Ἐν Κων/πόλει καὶ Παλαιστίνῃ καὶ ἁπανταχοῦ τῆς γῆς οἱ κώδωνες κρούονται ἀκωλύτως, οὐχὶ ὅμως καὶ εἰς τὴν Ὀρθόδοξον Ἑλλάδα.

Εἰς τὰς ἐνορίας πᾶσαι αἰ μορφαὶ εἰδοποιήσεως τῶν πιστῶν (τάλαντα, σήμαντρα, κόπανοι, λαοσυνάκται κλπ.) κατηργήθησαν τοῦ χρόνου προϊόντος, ἀντικατασταθεῖσαι ὑπὸ τῶν κωδώνων. Ἐν ταῖς Ἱεραῖς Μοναῖς ὅμως χρῇ σημαίνειν κατὰ τὴν προδιαγραφεῖσαν τάξιν. Μὴ λησμονῶμεν ἐξ ἄλλου καὶ τοὺς συμβολισμοὺς ὅλων αὐτῶν τῶν σημάντρων.

[7] Ἅγιαι Θύραι ἤ Ἅγια Θύρια ἤ Θυρία εἶναι ἡ σήμερον λεγομένη Ὡραία Πύλη. Ὁ πληθυντικὸς σημαίνει τὴν ὕπαρξιν βημοθύρων πρὸ τοῦ καταπετάσματος. Ἡ Ὡραία Πύλη τῶν σημερινῶν Εἰκονοστασίων ἔχουσα διπλὰς θύρας ὁλοκλήρους ἤ μίαν συρομένην φέρει τὴν ἐπίδρασιν τῶν Ῥωσσικῶν Εἰκονοστασίων τῶν ἐπηρεασμένων ἐκ τοῦ κοσμικοῦ Μπαρόκ.

Σημείωσαι ὅτι πανηγυριζούσης τῆς Ἱερᾶς Μονῆς ἤ τοῦ Ἱεροῦ Ναοῦ αἴρονται τὰ Ἅγια Θύρια πρὸ τῆς ἐνάρξεως τῆς Ἀγρυπνίας καὶ τοποθετοῦνται τὸ ἐν ὑπὸ τὴν Εἰκόνα τοῦ Δεσπότου Χριστοῦ, τὸ δ’ ἕτερον ὑπὸ τὴν εἰκόνα τῆς Κυρίας Θεοτόκου (ὡς ποιοῦμεν κατὰ τό: Ἀνάστα ὁ Θεός, τοῦ Μεγ. Σαββάτου). Πρὸς δὲ τῇ ἄλλῃ καταστολῇ ἐν ἡμέρᾳ πανηγύρεως σκορπίζομεν ἐν τῷ Ναῷ πρὸ τῆς Ἀγρυπνίας φύλλα δάφνης, ὡς σύμβολον τῆς νίκης τῶν ἀθλητῶν τῆς πίστεως κατὰ τοῦ μισοκάλου.

[8] Φέρων μανδύαν καὶ κουκούλιον, εἰ ἐκ τῆς τῶν μοναχῶν ἐστι τάξεως. Ἐπέπρωτο ἵν’ ἴδωμεν εἰς τὰς ἡμέρας ἡμῶν ἱερεῖς τελοῦντας Ἱερὰς Ἀκολουθίας ἄνευ περιβολαίου ἤτοι ἄνευ ῥάσου μὲ μόνον τὸ ζωστικόν.

[9] Ἐκ τοῦ στασιδίου αὐτοῦ, ὅπερ ἐστὶν ἐξιδιασμένον διὰ τὸν ἐφημέριον πλησίον τῆς βορείας ἤ τῆς νοτίας εἰσόδου τοῦ Ἁγίου Βήματος, ἀλλ᾿ οὐχὶ ἐντὸς αὐτοῦ.

[10] Ὀφείλει τοίνυν ὁ ἱερεύς, ἀλλά γε καὶ πᾶς ὁ διακονῶν, ποιῆσαι πρότερον μετάνοιαν εἰς τὸ στασίδιον τὸν Προεστῶτος. Εἰ δὲ ἕνι προεστὼς ἐν τῇ Μονῇ, ὀποῦ ἂν ἵσταται κἀκεῖ ὁ ἱερεὺς ἀφικόμενος ποιεῖ τὴν συνήθη μετάνοιαν καὶ οὕτως εἰσέρχεται πληρῶν τὴν λειτουργίαν ἤ τὴν διακονίαν αὐτοῦ. Καθ᾿ ἑκάστην δὲ συναπτὴν ποιεῖ σχῆμα μετανοίας τῷ Προεστῶτι ἤ ἐν τῷ τόπῳ αὐτοῦ, τούτου ἀποδημοῦντος μακρόθεν. Ὁ δὲ κανδηλάπτης, ὁπόταν μέλλῃ σημαίνειν, κἂν ἡ πρώτη ὥρα ἐστίν, ὁμοίως καὶ αὐτὸς ποιεῖ μετάνοιαν ὡς εἰρήκαμεν. Εἰ οὐκ ἐστὶν ὁ Προεστώς, ποιεῖ εἰς τὸν τόπον αὐτόν. Ὁ δὲ τόπος οὐκ ἐστὶν ἀλλ᾿ ᾗ Θεοῦ τόπος. Ὁ γὰρ ἐν γνώσει τιμῶν τὸν ἑστῶτα, οὗτος τὸν Θεὸν ἐν ἀληθείᾳ ἠγάπησε" (ΤΑΣ κεφ. Ῥ΄ εἰς τὰ ἄπορα τοῦ Τυπικοῦ). Ἐκ τούτων συνάγεται ὅτι καὶ οἱ ἐν τῷ κόσμῳ αἰδεσιμώτατοι ἐφημέριοι ὀφείλουσι ποιεῖν μετάνοιαν πρὸ τοῦ ἐπισκοπικοῦ θρόνου καὶ μὴ χοροστατοῦντος ἐπισκόπου. Εἴδομεν παλαιοὺς καὶ πολιοὺς ἐφημερίους ποιοῦντας τοῦτο καὶ ὑπερβαλλόντως ἥσθημεν.

[11] Ἀποκαλύψας πρότερον τὸ κάλυμμα τοῦ Ἁγίου Εὐαγγελίου, ποιήσας τρία προσκυνήματα κατενώπιον τῆς Ἁγίας Τραπέζης καὶ ἀσπασάμενος τοῦτο καὶ ταύτην. Εἶτα φορεῖ τὸ ἐπιτραχήλιον εὐλογῆσας καὶ ἀσπασάμενος τὸν ἐπὶ τοῦ τραχήλου Τίμιον Σταυρόν, μηδὲν ἐπιλέγων.

[12] Ἀφοῦ ῥίψῃ ὁ ἴδιος ἐπὶ τοῦ πυραύνου τὸ θυμίαμα καὶ εὐλογήσῃ αὐτό. Ἐὰν χοροστατῇ ἀρχιερεὺς ἔρχεται πρὸς αὐτὸν μετὰ τοῦ θυμιατοῦ καὶ πυξίου ἐμπεριέχοντος θυμίαμα καὶ προσφέρει τοῦτο ἅμα τῷ θυμιατηρίῳ τῷ ἀρχιερεῖ. Οὗτος λαμβάνει διὰ τῆς δεξιᾶς κόκκους (συνήθως τρεῖς) ἐκ τοῦ θυμιάματος καὶ ἐν τῷ λέγειν τὸν ἱερέα· Εὐλόγησον, Δέσποτα τὸ θυμίαμα· ὁ ἀρχιερεὺς ῥίπτει ἐντὸς τὸν πυραύνου τὸ θυμίαμα καὶ εὐλογῶν αὐτὸ διὰ τῆς δεξιᾶς λέγει τὴν εὐχήν: Θυμίαμά σοι προσφέρομεν. Ἀκολούθως ὁ ἱερεὺς θυμιᾷ τὸν ἀρχιερέα τρὶς καὶ ὑποστρέφει εἰς τὸ Ἅγιον Βῆμα ὁπόθεν ἐξῆλθε, ἀπὸ τῆς Ὡραίας ἤγουν Πύλης. Σημείωσαι δὲ ὅτι εἰς τὸ μετέπειτα θυμίαμα θυμιᾷ τὸν ἀρχιερέα ἐννεάκις (τρὶς ἐπὶ τρίς). Σημείωσαι δὲ προσέτι ὅτι καὶ διακόνου ὑπάρχοντος, κατὰ τὸ πρῶτον θυμίαμα τῆς Ἀγρυπνίας θυμιᾷ ὁ ἱερεύς.

[13] Ὁ κανδηλάπτης ἀδελφὸς (ἢ καὶ ὁ ἕτερος ἀδελφός, ὁσάκις ἐν πανηγύρει ἅπτονται δύο κηρομανουάλια) προπορεύεται τοῦ θυμιῶντος ἱερέως ποιῶν στάσεις δ´ εἰς σχῆμα σταυροῦ, τιθεὶς τὸ κηρομανουάλιον ἕως οὗ θυμιάσει ὁ ἱερεὺς τὰς Εἰκόνας καὶ τοὺς χορούς, πρῶτον πρὸ τῶν Ἁγίων θυρῶν, ἀκολούθως πρὸ τοῦ δεξιοῦ χοροῦ, εἶτα πρὸ τοῦ ἀριστεροῦ καὶ τέλος πρὸ τῶν βασιλικῶν πυλῶν. Ἐν δὲ τῷ εἰπεῖν τὸν ἱερέα: Δόξα τῇ Ἁγίᾳ, ὑψοῖ τὸ κηρομανουάλιον ἐν τῷ μέσῳ τοῦ Ναοῦ καὶ κατόπιν ἐναποτίθησι τοῦτο εἰς τὸν τόπον αὐτοῦ (συνήθως πρὸ τῆς Εἰκόνος τῆς Κυρίας Θεοτόκου, εἰ δὲ καὶ δεύτερον ἔνεστι πρὸ τῆς Εἰκόνος τοῦ Δεσπότου Χριστοῦ).

Ἰστέον δ’ ὅτι εἰς τό: Κελεύσατε, πάντες ἀνίστανται (GOAR, Εὐχολ. σ. 2, ἐν χρήσει Μέγα Εὐχολόγιον, Τάξις Ἱεροδιακονίας)

[14] Εἴτε τὸν Ἁγίου τῆς Μονῆς ἤ τοῦ ἑορταζομένου Ἁγίου ἤ τῆς Ἀναστάσεως ἤ ἑτέρας Δεσποτικῆς καὶ Θεομητορικῆς ἑορτῆς. Ἡ ἀποσιώπησις τοῦ θυμιάματος τῶν Εἰκόνων τοῦ Τέμπλου ἐν τοῖς παλαιοῖς τυπικοῖς γίνεται διότι κατὰ τὴν ἐποχὴν ἐκείνην δὲν ὑπῆρχον Εἰκόνες ἐν αὐτῷ εἰ μὴ βῆλα. Αἱ Εἰκόνες τοῦ Κυρίου καὶ τῆς Θεοτόκου ἦσαν ἐζωγραφημέναι ἐπὶ τῶν στηλῶν τῶν ἑκατέρωθεν τοῦ Τέμπλου (ἐξ οὗ καὶ ὁ ὅρος "ἀναστήλωσις").

[15] "Χορός ἐστι τὸ σύστημα τῶν ἐν Ἐκκλησίᾳ ἀδόντων. Διηρέθησαν δὲ οἱ χοροὶ τῶν Ἐκκλησιῶν εἰς δύο μέρη ἐπὶ Κων/ντίου υἱοῦ τοῦ Μεγ. Κωνσταντίνου καὶ Φλαβιανοὺ ἐπισκόπου Ἀντιοχείας, διχῇ τοὺς Δαβιτικοὺς ᾄδοντες, ὅπερ ἐν Ἀντιοχείᾳ πρῶτον ἀρξάμενον, εἰς πάντα περιῆλθε τοῦ κόσμου τὰ πέρατα" (Παρὰ τῷ Λεξικῷ τῆς Σούδας). Ὅρᾳ καὶ Μεγάλου Βασιλείου πρὸς τοὺς κληρικοὺς τῆς Νεοκαισαρείας: "διχὴ διανεμηθέντες ἀντιψάλλουσιν ἀλλήλοις".

[16] Ἤ τῶν λαμπάδων, ἐν πανηγύρει.

[17] Ὀνομάζονται οὕτως αἰ μεταξὺ νάρθηκας καὶ Καθολικοῦ πύλαι. Ἡ ὀνομασία προέρχεται ἐκ τοῦ Ναοῦ τῆς τοῦ Θεοῦ Σοφίας ἐν Κων/πόλει, ἕνεκα τοῦ ὅτι δι᾿ αὐτῶν εἰσώδευον οἱ ἐν Χριστῷ πιστοὶ βασιλεῖς τῶν Ῥωμαίων.

[18] Τὸ ΤΑΣ (εἰς τὰ Ἄπορα κεφ. στ΄ 96) ἀφιεροῖ ὁλόκληρον κεφάλαιον "περὶ τοῦ πῶς δεῖ θυμιᾶν". Παραθέτομεν ἐνταῦθα τὸ πρῶτον μέρος, καταλιμπάνοντες τὸ β΄ διότι καὶ πολύπλοκον εἶναι καὶ ἀνεφάρμοστον, ὡς προϋποθέτον παράδοσιν πρὸ πολλοῦ ἐξίτηλον γενομένην, ἀλλὰ καὶ ἀδελφοὺς εἰδήμονας τῆς ἐκκλησιαστικῆς Τάξεως. Ἰστέον ὅτι ὄντως δεῖ θυμιᾶν τὸν ἱερέα ἤ τὸν διάκονον. Ἐν πρώτοις ἵσταται ἔμπροσθεν τῆς Ἁγίας Τραπέζης καὶ ποιεῖ σταυρὸν μετὰ τοῦ θυμιατοῦ. Εἶθ᾿ οὕτως μεθίσταται πρὸς τὸ νότιον μέρος καὶ ἐξ ἐκεῖνου κυκλοτερῶς πρὸς τὸ βόρειον καὶ ποιεῖ ὁμοίως ἐν ἑκάστῳ τούτων σταυρὸν (ἡμεῖς σήμερον θυμιῶμεν τρὶς ἑκάστην πλευρὰν ποιοῦντες ἅμα καὶ σχῆμα σ.σ.) καὶ ἑξῆς θυμιᾷ τὸ θυσιαστήριον καὶ ὅλον τὸ ἱερατεῖον. Μετὰ δὲ ταῦτα ἐξέρχεται διὰ τοῦ βορείου κλίτους καὶ ἀπέρχεται μέχρι τῶν Ἁγίων Θυρῶν χαράττων σταυρὸν ἐν αὐταῖς καὶ διΐησι μέχρι τοῦ νοτίου μέρους. Εἶθ᾿ οὕτως ἀπέρχεται πρὸς τὸν προεστῶτα, εἰ δὲ οὐ πάρεστιν εἰς τὸν τόπον αὐτοῦ (θυμιᾷ ἀκολούθως τὰς Εἰκόνας τοῦ Τέμπλου, σ.σ.) καὶ οὕτως ἀνερχόμενος τὸ μέρος τοῦ καθηγουμένου, θυμιᾷ πάντας. Εἶτα μετὰ τὸ θυμιᾶσαι τὸν χορόν, ἵσταται ἀπέναντι αὐτοῦ εἰς τὸ μέσον, καὶ ἐπιτηρῶν καθ᾿ ὃ ψάλλει ὁ ἕτερος χορός, οὕτως σιωπῶν ποιεῖ σταυρὸν μετὰ τοῦ θυμιατοῦ προσκυνῶν ἐν τῷ αὐτῷ χορῷ. Καὶ ἀντιβάλλουσιν αὐτῷ πάντες οἱ τοῦ χοροῦ μετάνοιαν· καὶ οὕτως μεθιστάμενος ἀπέρχεται καὶ θυμιᾷ τὸν ἕτερον χορὸν ἀρχόμενος ἀπὸ τῶν Ἁγίων Θυρῶν καὶ κατερχόμενος μέχρι τῶν Βασιλικῶν Πυλῶν, ποιῶν καὶ ἐν αὐτῷ ὥσπερ καὶ εἰς τὸν ἕτερον. Εἶθ᾿ οὕτως ἐξέρχεται διὰ τοῦ βορείου πυλῶνος (εἰς τὸν Νάρθηκα ἤ Λιτήν, σ.σ.), θυμιῶν κἀκεῖσε ἅπαντας καθὼς καὶ ἐν τῷ Ναῷ. Πληρώσας δὲ τὸ θυμιᾶν καὶ μέλλων εἰσιέναι ἐν τῷ Ναῷ, χαράττει σταυρὸν ἔμπροσθεν τῶν Βασιλικῶν Πυλῶν, ὡσαύτως καὶ εἰς τὸν ὀμφαλόν, ἠγουν ἐν τῷ μέσῳ τοῦ Ναοῦ καὶ εἰς τὰ ἀλλὰ θύρια ὁμοίως, προθυμιῶν πάλιν τὸν ἡγούμενον ἐν τῷ εἰσιέναι. Καὶ οὕτως εἰσέρχεται διὰ τῆς προθέσεως (μᾶλλον τοῦ διακονικοῦ, σ.σ.), ποιῶν πάλιν σταυρὸν ἐν τῇ Ἁγίᾳ Τραπέζῃ...

Σημείωσαι δύο τινά· α) πρὸς κατανόησιν τῶν ὡς ἄνω πρέπει να ληφθῇ ὑπ᾿ ὄψει ὅτι τὸ περιγραφόμενον θυμίαμα γίνεται εἰς Μονὴν ἔχουσαν χορούς (Ναοδομία Ἁγιορείτικου Τύπου), β) ἐξ ἀρχαίας παραδόσεως (ὅρα τοιχογραφίας διακόνων), ἣν καὶ ἡμεῖς κρατοῦμεν, θυμιῶμεν βαστάζοντες τὸ θυμιατὸν ἀπὸ τῶν κρίκων καὶ οὐχὶ ἀπὸ τῶν ἁλυσίδων.

[19] Ὅπερ ἐκφωνεῖ ὁ Ἀναγνώστης.

[20] Εἰς Τυπικὸν τῆς Ἐκκλησίας τῶν Ἱεροσολύμων τοῦ ΙΒ΄ αἰῶνος (Δ/σκη Τυπικά, III, 21) ἀναγινώσκομεν: "...καὶ μετὰ τὸ Ἀμήν, ἀρχόμεθα ψάλλειν μεγάλῃ τῇ φωνῇ καὶ μετὰ μέλους". Ἐκ τοῦτον συνάγεται ὅτι κατὰ τὸ Τυπικὸν τοῦτο οἱ ψάλται ἐψάλλον τό: Δεῦτε προσκυνήσωμεν.

Ἐκκλησιάρχης λέγεται ὁ μετὰ τὸν καθηγούμενον, ὁ τὰ δευτερεῖα ἔχων, ὁ νῦν κοινῶς λεγόμενος Τυπικάρης, ὁ βαθεῖαν γνῶσιν ἔχων τοῦ Τυπικοῦ τῆς Μονῆς, ὁ ὑπεύθυνος ὁμαλῆς διεξαγωγῆς τῶν Ἱερῶν Ἀκολουθιῶν, ὁ πρὸς ὃν ὀφείλουσι πάντες οἱ διακονηταὶ ὑπακοήν.

Σημείωσαι δ’ ὅτι μὴ οὔσης πανηγύρεως, μετὰ τὸ Ἀμὴν κλείονται τὰ Ἅγια Θύρια.

[21] Ἐκ τῶν ἀναγραφομένων εἰς τὸ ΤΑΣ καὶ ἐν ἄλλοις συνάγεται ὅτι τό: "Δεῦτε προσκυνήσωμεν" ἐψάλλετο εἰς μέλος ἀρχαῖον, ὡς τὸ ἀργόν: "Θεὸς Κύριος" τοῦ Ἀκαθίστου ἤ τὸ ἀργόν "Ἀλληλούϊα" τῆς Μεγ. Ἑβδομάδος, ἐξέπεσεν ὅμως τοῦ χρόνου προϊόντος καὶ ἠφανίσθη. Ἤδη, ὅμως, ἀπὸ τοῦ ΙΒ΄ αἰῶνος ἄρχονται αἰ ἁπλοποιήσεις. Εἰς Ἱεροσολυμιτικὸν Τυπικὸν ἀναγινώσκομεν: "...Δεῦτε προσκυνήσωμεν... μαλθακῇ καὶ ἡσύχῳ φωνῇ, εἶθ᾿ οὕτως δεύτερον, ἀνώτερον πρὸς ὀλίγον· Δεῦτε προσκυνήσωμεν... εἶθ᾿ οὕτως ὀξύτερον· Δεῦτε προσκυνήσωμεν" (ΙΒ΄ αἰ. Δ/σκη ΙΙΙ, 66). Εἰς Τυπικὸν ὁμοίως Ἱεροσολυμιτικὸν ἀλλὰ τοῦ ΙΣΤ΄ αἰ. ὁρίζεται: " Ὁ προεστὼς ἤ ὁ ἐκκλησιάρχης· Δεῦτε... πραείᾳ καὶ ἡσύχῳ φωνῇ. Εἶθ᾿ οὕτω τὸ δεύτερον ἄνω πρὸς ὀλίγον· Δεῦτε..., πάλιν τὸ τρίτον γεγονωτέρᾳ φωνῇ· Δεῦτε..." (Δ/σκη III, 347). Κατὰ τὸν ΙΘ΄ αἰ. ἔχομεν πλήρη ἁπλοποίησιν: "...καὶ μετὰ τὸ Ἀμὴν λέγει ὁ ταχθεὶς μοναχὸς τό· Δεῦτε προσκυνήσωμεν... καὶ τὸν προοιμιακὸν ψαλμόν, ὡς σύνηθες ἄχρι τοῦ· Ἀνοίξαντός σου τὴν χεῖρα... (Δ/σκη, III, 5612, Τυπικὸν Ἱερᾶς Μονῆς Διονυσίου).

Φαίνεται δ’ ὅτι παλαιότερον ἐψάλλετο τετράκις, ὡς τό· Θεὸς Κύριος... τοῦ Ὄρθρου. Τανῦν ἀπαγγέλλεται τρὶς μεγαλοφώνως ὑπὸ τοῦ προεστῶτος.

[22] Εἰς τὸ ὡς ἄνω μνημονευθὲν Τυπικὸν τοῦ ΙΒ΄ αἰ, (Δ/σκη, III, 21): ...ἄλλ.᾿ εὐθὺς ὁ προεστὼς ἄρχεται γεγονώτερον ἤ ὁ ἐκκλησιάρχης εἰς ἦχον πλ. Δ´· Εὐλόγει ἡ ψυχή μου τὸν Κύριον, ἀργῶς καὶ μετὰ μέλους.

[23] Καὶ ἐνταῦθα φαίνεται ἡ διαφορὰ ἐκ τῆς σημερινῆς πράξεως. Ἐψάλλετο ἀργῶς καὶ μετὰ μέλους ἅπας ὁ προοιμιακὸς Ψαλμός, ἐνῶ σήμερον ψάλλεται ἀπὸ τοῦ: Ἀνοίξαντός σου τὴν χεῖρα. Ἡ σημερινὴ πρᾶξις εἶναι διττή: α) ἀπαγγέλλεται μεγαλοφώνως ὑπὸ τοῦ προεστῶτος ὁ Προοιμιακὸς ἕως τοῦ: Ἀνοίξαντός σου τὴν χεῖρα, ἤ β) ψάλλεται ὑπ᾿ αὐτοῦ εἰς ἦχον πλ. Δ΄ καταλογάδην, ὡς ἐγένετο τὸ πάλαι εἰς τὴν στιχολογιαν τῶν ψαλτηρίων, καὶ τοῦτο ἕως ἂν φθάσῃ εἰς τό: Ἀνοίξαντός σου. Σὺ δ’, ὦ Καθηγούμενε, πρόκρινον τὸ ἀρέσκον σοι.

[24] Πρόκειται περὶ τοῦ μοναχοῦ, ὅστις τανῦν ἐκκλησιαστικὸς καλεῖται καὶ ἔχει τὴν εὐθύνην τῆς φωταψίας ἐν τῷ Ναῷ καὶ τῆς κρούσεως τῶν σημάντρων καὶ τῶν κωδώνων (καίτοι γε εἰς πολλὰς Μονὰς ὑπάρχει πρὸς τοῦτο εἰδικὸς κωδωνοκρούστης, "καμπανάρης" καλούμενος, διὰ δὲ τὸ Ἅγιον Βῆμα Βηματάρης καὶ Παραβηματάρης, ὅμως λειψανδρίας ὑπαρχούσης ταῦτα πάντα συμπτύσσονται εἰς ἕν διακόνημα, τὸ τοῦ κανδηλάπτου). Φέρει δ’ οὗτος μανδύαν καὶ κουκούλιον, ὡς καὶ οἱ λοιποὶ διακονηταί. Ἐπειδὴ δὲ καὶ πάλιν μανδύου ἐμνήσθημεν, λέγομεν ὅτι εὐχῆς ἔργον θὰ ἦτο, ἵνα πάντες οἱ μοναχοὶ φέρωσι μανδύαν καὶ κουκούλιον ἐν τῷ Ναῷ, διότι ταῦτα εἰσὶν ἡ ἐπίσημος ἐνδυμασία αὐτῶν

[25] Πρόσχες ὅτι ὁ ἐφημέριος μετὰ τὸ πέρας τῆς διακονίας αὐτοῦ ἐξέρχεται τοῦ Ἁγίου Βήματος καὶ ἵσταται εἰς ἴδιον τόπον πλησίον τῆς βορείας θύρας. Ὁμοίως καὶ πάντες οἱ μοναχοὶ οἱ ἔχοντες ἅμα καὶ ἱερωσύνην, ἵστανται εἰς τοὺς χοροὺς κατὰ τὴν τάξιν ὀφφικίων καὶ ἀρχαιότητος καὶ οὐχὶ ἐντὸς τοῦ Ἁγίου Βήματος συντυχίας ποιοῦντες καὶ διὰ τῶν φωνασκιῶν αὐτῶν καλύπτοντες ἐνίοτε καὶ αὐτοὺς τοὺς ψάλτας, ὡς ἐν ταῖς κατὰ κόσμον ἐκκλησίαις ὁρῶμεν γινόμενον.

[26] Ἐκ τούτου συνάγεται, ὅτι ὁ προοιμιακὸς ψαλμὸς ἐψάλλετο μὲν ἀργῶς καὶ μετὰ μέλους, ἀλλ᾿ οὐχὶ μετὰ τῶν δοξολογικῶν στίχων εἰς τὴν Παναγίαν Τριάδα, ἀπηχούντων πρᾶξιν μεταγενεστέραν τοῦ ΙΒ΄ αἰ.

Τανῦν μετὰ τὴν ἐκφώνησιν τοῦ κανονάρχου (ὑπὸ τὸν πολυέλαιον) γεγονώτερον τοῦ στίχου "Ἀνοίξαντός σου τὴν χείρα" οἱ χοροὶ ἄρχονται εἰς ἦχον πλ. α΄ (πάντοτε) τῶν Ἀνοιξανταρίων.

Τούτων ὑπάρχουσι τέσσαρες τύποι:

α) Τὰ μέγιστα Ἰωάννου τοῦ Κουκουζέλους καὶ ἄλλων ἀρχαίων διδασκάλων διαρκείας τριῶν καὶ πλέον ὡρῶν, μελωδικότατα μαθήματα πλὴν δυσκόλως σήμερον ψαλλόμενα καὶ ἕνεκα τοῦ σχοινοτενοῦς αὐτῶν καὶ ἕνεκα διακοπῆς ἀπὸ χρόνου μακροῦ τῆς ἀκουστικῆς παραδόσεως.

β) Τὰ συντετμημένα Χουρμουζίου τοῦ Χαρτοφύλακος, ὑπέροχα μαθήματα ἀποδίδοντα παράδοσιν παλαιοτάτην, διαρκείας δύο, ὡς ἔγγιστα ὡρῶν.

γ) Τὰ ἀργοσύντομα ψαλλόμενα κατὰ ἡμιστίχιον, ὡς καὶ πάντα τὰ ἀνωτέρω. Ταῦτα εἰσι τὰ λεγόμενα "καλοκαιρινά", Γεωργίου Ῥαιδεστινοῦ, τὰ τοῦ Κοσμᾶ Δοχειαρίτου κλπ.

δ) Τὰ σύντομα Θεοδώρου Φωκαέως, Γ. Ῥαιδεστινοῦ (τὰ ἐπιλεγόμενα "Πολιτικά"), Στεφάνου Λαμπαδαρίου κλπ. Ἰστέον ὅτι ἐν καιρῷ χειμῶνος ψάλλομεν Ἀνοιξαντάρια ἀργὰ διὰ τὸ μῆκος τῆς νυκτός, ἐν δὲ καιρῷ θέρους συντομώτερα.

[27] Πρόσχες ὅτι εἰς τό "τῇ σῇ χάριτι" λέγομεν: Κύριε ἐλέησον, καὶ οὐχί· Ἀμήν. Τὸ Ἀμὴν εἶναι ἐπισφράγισις εὐχῆς. Ὠσαύτως οὐ λέγομεν "Ὑπεράγια Θεοτόκε σῶσον ἡμᾶς", ἀλλὰ σιωπῶντες ποιοῦμεν τὸ σημεῖον τοῦ Σταύρου. Οὕτω καὶ ἐν τῇ Μεγ. Ἐκκλησίᾳ.

Κατὰ τὴν συναπτὴν καταλιμπάνονται αἰ δεήσεις α) ὑπὲρ τῶν εὐσεβῶν καὶ ὀρθοδόξων Χριστιανῶν καί β) ὑπὲρ τῶν βασιλέων καὶ τοῦ στρατοῦ, ὡς νεώτεραι προσθῆκαι (Ὅρα καὶ Εὐχολόγιον τοῦ GOAR, σελ. 30).

[28] Φορῶν τὸ εἰς τὰ δεξιὰ τῆς Ὡραίας Πύλης ἐξηρτημένον ἐπιτραχήλιον. Πρόσχες ὅτι ὁ ἱερεὺς ἱστάμενος εἰς τὸ στασίδιον αὐτοῦ οὐδὲν ἱερατικὸν ἄμφιον φέρει. Κατ᾿ ἄλλην διάταξιν Τυπικοῦ τῆς Τραπεζοῦντος τοῦ 1346 (Δ/σκη III, 424) "πληρουμένου τοῦ Ψαλμοῦ, ψάλλεται ὁ τελευταῖος στίχος τό· Πάντα ἐν σοφίᾳ ἐποίησας, ἐν τῷ μέσῳ παρ᾿ ἀμφοτέρων τῶν χορῶν, ὁμοίως καὶ τό· Ἀλληλούϊα, Ἀλληλούϊα, Ἀλληλούϊα, δόξα σοι ὁ Θεός. Τούτου δὲ ψαλλομένου, ὁ ἱερεὺς ἀπελθὼν λέγει τὰς εὐχὰς τοῦ λυχνικοῦ, ἱστάμενος ἀσκέπης ἔμπροσθεν τῶν Ἁγίων Θυρῶν". Τοῦτο ὅμως προϋποθέτει μέλος ἀρχαῖον καὶ ἀργόν.

Κατ᾿ ἄλλην νεωτέραν τάξιν, ἀκολουθουμένην ὑπὸ πολλῶν, αἰ εὐχαὶ τοῦ λυχνικοῦ ἀναγινώσκονται ἐντὸς τοῦ Ἁγίου Βήματος πρὸ τῆς Ἁγίας Τραπέζης. Ὀρθοτέρα εἶναι ἡ τάξις ἀναγνώσεως ἐκτὸς τοῦ Ἁγίου Βήματος καὶ πρὸ τῶν Ἁγίων Θυρῶν, ὡς αἱ τοῦ Ἑξαψάλμου.

Ἰστέον δ’ ὅτι, ἐὰν ἐλλείψει "εἴδοτων χειρονομίαν" δὲν ψαλῶσι Ἀνοιξαντάρια, αἰ εὐχαὶ ἀναγινώσκονται ἀπὸ τῆς ἀρχῆς τοῦ Προοιμιακοῦ Ψαλμοῦ.

Αἱ εὐχαὶ τοῦ Λυχνικοῦ, ὡς καὶ αἰ τοῦ Ὄρθρου, ἐκ τοῦ Ἀσματικοῦ Τυπικοῦ προερχόμεναι καὶ φυσικὴν θέσιν ἔχουσαι πρὸ τῶν ἐκφωνήσεων τῶν συναπτῶν, τῶν ἐκτενῶν, τῶν πληρωτικῶν καὶ τῶν λοιπῶν δεήσεων, ἐξετοπίσθησαν σὺν τῷ χρόνῳ ὑπὸ τοῦ μοναχικοῦ Τυπικοῦ καὶ ἀναγινώσκονται τανῦν, αἰ μὲν τοῦ Ἑσπερινοῦ κατὰ τὸν Προοιμιακὸν Ψαλμόν, αἰ δὲ τοῦ Ὄρθρου εἰς τὸ β΄ μέρος τοῦ Ἑξαψάλμου, ἔμειναν δὲ ὡς σπαράγματα αἱ ἐκφωνήσεις τοῦ ἱερέως.

Ὁ βουλόμενος ἵν’ ἐπανέλθῃ εἰς πρᾶξιν ἀρχαιοτέραν τῶν ὑπ᾿ ὄψει Μοναχικῶν Τυπικῶν, δύναται ἵν’ ἀναγινώσκῃ τὰς εὐχὰς πρὸ τῶν ἐκφωνήσεων. Εἰς τὸν Ἐσπερινὸν λέγει μίαν πρὸ τῆς ἐκφωνήσεως "Ὅτι πρέπει σοι" ετέρας τρεῖς κατὰ τὴν τάξιν τῆς Προηγιασμένης εἰς τὰς τρεῖς στάσεις τοῦ Μακάριος ἀνήρ, μίαν εἰς τὴν ἐκτενῆ καὶ μίαν εἰς τὰ πληρωτικὰ πρὸ τῆς ἐκφωνήσεως "Ὅτι ἀγαθος". Πρόβλημα δημιουργεῖται μὲ τὰς εὐχὰς τοῦ Ὄρθρου. Ἐπειδὴ εἰς τὸ Ἀσματικὸν τυπικὸν ἀπουσιάζει Ἀκολουθία τῆς Ἀγρυπνίας, ὑπάρχει δὲ μόνον Ἐσπερινός, Παννυχὶς καὶ Ὄρθρος, αἱ εὐχαὶ ὁμιλοῦσι περὶ ἐγέρσεως ἐκ τοῦ ὕπνου ἐν ὥρᾳ ὄρθρου ὡς π.χ. ἡ α΄ "Εὐχαριστοῦμέν σοι Κύριε ὁ Θεὸς ἡμῶν, τῷ ἑξαναστήσαντι ἡμᾶς ἐκ τῶν κοιτῶν ἡμῶν.. ", ἡ Β΄ "Ἐκ νυκτὸς ὀρθρίζει τὸ πνεῦμα ἡμῶν...", ἡ Δ΄ "Δέσποτα ὁ Θεὸς ὁ Ἅγιος... ὁ ἀναπαύσας ἡμᾶς ἐν τῷ τῆς νυκτὸς ὕπνῳ καὶ διαναστήσας πρὸς δοξολογίαν...", ἡ ΣΤ΄ "ὅτι διανέπαυσας ἡμᾶς ἐν τῷ παρελθόντι τῆς νυκτὸς μέτρῳ καὶ ἐξήγειρας ἡμᾶς ἐκ τῶν κοιτῶν ἡμῶν..." Ὁμοίως καὶ ἡ Γ΄ ἡ Ζ΄ καὶ Η΄. Αὗται εἰσὶν ἀκατάλληλοι δι᾿ ἀνάγνωσιν ἐν ἀγρυπνίᾳ. Δύνανται ἵν’ ἀναγνωσθῶσιν: ἡ Θ΄ πρὸ τῆς ἀναγνώσεως τοῦ Ἑωθινοῦ Εὐαγγελίου, ἡ Ε΄ πρὸ τῆς ἐκφωνήσεως μετὰ τὴν Γ΄ ᾠδὴν τῶν Κανόνων, ἡ Ι΄ πρὸ τῆς ἐκφωνήσεως "Ἐλέει καὶ οἰκτιρμοῖς", ἡ ΙΑ΄ πρὸ τῆς ἐκφωνήσεως "Ὅτι σὲ αἰνοῦσι" καὶ ἡ ΙΒ΄ πρὸ τῆς ἐκφωνήσεως τῶν πληρωτικῶν "Ὅτι Θεὸς ἐλέους". Χρειάζεται ὅμως πολλὴ προσοχὴ ἵνα μὴ γένηται χασμῳδία ἡ χυδαϊστὶ ἀχταρμᾶς.

[29] Ἰστέον ὅτι ἐν τοῖς καθίσμασι τοῦ Ἑσπερινοῦ ἀμέσως ἀρχόμεθα τῆς στιχολογίας ἄνευ τῆς εἰσαγωγῆς: Κύριε ἐλέησον γ´, Δόξα καὶ νῦν, ὡς συμβαίνει ἐν τοῖς καθίσμασι τοῦ Ὄρθρου.

[30] Τὸ ἀντιφωνικῶς ψάλλειν ἀνάγεται εἰς τοὺς μεταποστολικοὺς χρόνους. Ὁ ἀποστολικὸς πατὴρ Ἅγιος Ἰγνάτιος ὁ Θεοφόρος, ὁ τρίτος μετὰ τὸν Ἀπόστολον Πέτρον ἐπίσκοπος Ἀντιοχείας "ὀπτασίαν εἶδεν ἀγγέλλων διὰ τῶν ἀντιφώνων ὕμνων τὴν Ἁγίαν Τριάδα ὑμνούντων καὶ τὸν τρόπον τοῦ ὁράματος τῇ ἐν τῇ Ἀντιοχείᾳ Ἐκκλησίᾳ παρέδωκεν. Ὅθεν καὶ ἐν πάσαις ταῖς Ἐκκλησίαις αὓτη ἡ παράδοσις ἐδόθη" (Σωκράτους τοῦ Σχολαστικοῦ, Ἐκκλησιαστικὴ Ἱστορία, Βιβλ. 6, κεφ. 8).

[31] ) Ὑπάρχουσι πολλοὶ τρόποι στιχολογίας τοῦ Α΄ Καθίσματος:

α) Ἡ ὑπὸ τοῦ ΤΑΣ ἀναφερομένη. Ἐνταῦθα εἰς σύντομον εἱρμολογικὸν μέλος καὶ πάντοτε εἰς ἦχον πλ. Δ΄ ψάλλουσιν οἱ χοροὶ ἀνὰ στίχον καὶ ἄνευ τοῦ Ἀλληλούϊα, τοὺς τρεῖς πρώτους ψαλμοὺς τοῦ ἀντιφώνου. Συναπτὴ ὑπὸ τοῦ διακόνου καὶ ἐκφώνησις ὑπὸ τοῦ ἱερέως οἷαν βούλεται. Εἶτα ὁ β΄ χορὸς ἀναῤῥοῶν, ἤγουν ἀναβιβάζων τὸ ἴσον ἤ τὴν βάσιν τῆς ψαλμωδίας ἄρχεται καὶ πάλιν στιχολογῶν μετὰ τοῦ Α΄ χοροῦ τὴν Β΄ στάσιν εἰς τὸν ἦχον τῆς ἡμέρας πλέον, εἱρμολογικῶς καὶ αὖθις· Συναπτή-Ἐκφώνησις. Ὁ Α΄ χορὸς ἄρχεται τῆς Γ΄ στάσεως εἰς τὸν αὐτὸν ἦχον. Ἀλληλούϊα γ΄, δόξα σοι ὁ Θεὸς τρίς (ἄνευ τοῦ: ἡ ἐλπὶς ἡμῶν Κύριε δόξα σοι), συναπτὴ καὶ ἐκφώνησις "Ὅτι σὸν τὸ κράτος". Οὕτω ψάλλομεν συνήθως εἰς πανήγυριν Ἁγίου εἰ τύχει ἐν Κυριακῇ. Χάριν δὲ συντομίας δύνανται ἵν’ αἱ ἐνδιάμεσοι συναπταὶ καὶ ἐκφωνήσεις παραλειφθῶσι.

β) Ψάλλεται τὸ Α΄ ἀντίφωνον εἰς ἦχον πλ. Α΄ μετὰ μέλους, τὰ δ’ ἀλλὰ δύο χῦμα ἀναγινώσκονται ὑπὸ τοῦ Ἀναγνώστου: "Μετὰ τὴν συμπλήρωσιν τοῦ Α΄ ἀντιφώνου ἤτοι τοῦ γ΄ ψαλμοῦ, ποιεῖ ὁ κανδηλάπτης μετάνοιαν καὶ ἔρχεται εἰς τὸ ἀναλογεῖον καὶ στιχολογεῖ τὰ ἐφεξῆς δύο ἀντίφωνα χῦμα, ὧν πληρωθέντων ποιεῖ ὁ ἱερεὺς συναπτὴν μικράν" (Τυπικὸν Ι. Μονῆς Διονυσίου, Δ/σκη III, 562, τοῦ 1841).

γ) Λειψανδρίας οὔσης τὸ Α΄ κάθισμα ἀναγινώσκεται χῦμα εἰς στάσεις τρεῖς ὑπὸ τοῦ ἀναγνώστου ἐκ τοῦ δεξιοῦ ἀναλογίου, ἐστραμμένου ὄντος πρὸς τὸν λαόν.

δ) Εἴς τινας Ι. Μονάς, ἰδίως κατὰ τὰς πανηγύρεις αὐτῶν τὸ Α΄ Κάθισμα ἀναγινώσκεται μετατιθέμενον εἰς τὸν μικρὸν ἐσπερινόν. Ἡ τοιαύτη μέτάθεσις μαρτυρεῖται ὑπό τινος σιναϊτικοῦ Τυπικοῦ τοῦ ΙΘ΄ αἰ. (Δ/σκη, ΙΙΙ, 752): " Ἐῶμεν τὴν συνήθη στιχολογίαν, τοῦ παρεκκλησιάρχου μονομερῶς καὶ ἰδίως στιχολογοῦντος τὸ Κάθισμα. Εἰ δὲ θέλει ὁ Προεστὼς ἐν τῇ Θ΄ ὥρᾳ και τῷ (Μικρῷ) Ἐσπερινῷ τὸ Μακάριος ἀνήρ". Τὸ τοιοῦτον ὅμως παρ᾿ οὐδενὸς ἀρχαίου Τυπικοῦ μαρτυρεῖται.

ε) Ἐὰν ἡ Ἀγρυπνία τελῆται εἰς μνήμην Ἁγίου, ἐκτὸς Κυριακῆς, τότε ψάλλεται τοῦ Μακάριος ἀνὴρ μόνο ἡ Α΄ στάσις μετὰ καὶ Ἀλληλούϊα ἐν ἑκάστῳ στίχῳ. Ὁ κανονάρχης ἐκφωνεῖ "Μακάριος ἀνήρ, Ἀλληλούϊα" καὶ ἄρχεται ὁ β΄ χορὸς ψάλλων εἰς ἦχον πλ. Α΄ πάντοτε, τὸ Α΄ ἀντίφωνον ἤ καθ᾿ ἡμιστίχιον, ὡς τὸ μέγιστον Πέτρου τοῦ Λαμπαδαρίου ἤ κατὰ στίχον ὡς τὸ κλασικὸν Μανουὴλ Πρωτοψάλτου ἤ καὶ τὸ τοῦ Χουρμουζίου Χαρτοφύλακος. Εἰσὶ δὲ καὶ ἕτερα συντομώτερα ὡς τὸ τοῦ Γεωργίου τοῦ Κρητός, Θεοδώρου Φωκαέως καὶ ἄλλων. Σημείωσαι δ’ ὅτι εἰς τὸν στίχον: Κύριε τί ἐπληθύνθησαν οἱ θλίβοντές με, ἀναῤῥοεῖ ὁ χορός, ὡσαύτως καὶ εἰς τὸ δόξα (Τυπικὸν Μονῆς Σινᾶ τοῦ 1214, Δ/σκη, ΙΙΙ, 399).

[32] Αἱ ἐκφωνήσεις ἐκ τῆς Προηγιασμένης ἤ ἐκ τῶν εὐχῶν τοῦ Λυχνικοῦ.

[33] Τὸ διακόνημα τοῦ κανονάρχου εἶναι ἐκ τῶν δυσκολωτέρων ἐν τῇ Ἐκκλησίᾳ. Προῆλθε μὲν ἐκ τῆς σπάνιος χειρογράφων, ὁπότε δι’ ἑνὸς μεμβραίνου κειμένου διεξήγετο ἡ λατρεία, ἔμεινεν ὅμως μέχρι καὶ τῶν ἡμερῶν ἡμῶν καὶ εἶναι ὄντως κόσμημα ἐν τῷ Ναῷ, εἰς τύπον ἀγγέλου, εὐαγγελιζομένου ἡμῖν τὰ ψαλτέα. Φέρει μανδύαν καὶ κουκούλιον καὶ κανοναρχεῖ ἀπὸ χοροῦ εἰς χορόν. Ὀφείλει ἵνα κατέχῃ καλῶς τήν τε ἐκκλησιαστικὴν γλῶσσαν καὶ μουσικήν, ἵν’ ἀπαγγέλλῃ τὰ κανοναρχούμενα εὐκρινῶς, κατὰ στίχον καὶ εἰς τὴν πρέπουσαν βάσιν τοῦ ἤχου. Ὀφείλουσιν ὠσαύτως καὶ οἱ ψάλται, ἵνα λαμβάνωσιν ὑπ᾿ ὄψει τὰ κανοναρχούμενα μὴ προτρέχοντες καὶ μὴ μειγνύντες τὰς ἰδικάς των φωνὰς μετὰ τῆς φωνῆς τοῦ κανονάρχου. Ἡ ἀρχαία τάξις ἀπαιτεῖ ἵνα μόνος ὁ κανονάρχης κρατεῖ βιβλίον, οἱ δὲ ψάλται ἵνα ψάλλωσιν ἀκροώμενοι ἤ ἀπὸ μουσικῶν βιβλίων. Ἐν ἐναντίᾳ περιπτώσει ἡ ἀκολουθία μεταβάλλεται εἰς "χάβραν".

[34] Ὁ Κανονάρχης ἐκφωνεῖ τοὺς ἠχοῦς, τὰς ἐναλλαγὰς αὐτῶν, τὰς ἀπαρχὰς τῶν προσομοίων, τῶν εἱρμῶν τῶν κανόνων κλπ., κανοναρχεῖ δὲ πᾶν τὸ ψαλλόμενον.

Ἄρχεται δὲ ὡς ἑξῆς: Ὑπὸ τὸν πολυέλαιον ἑστὼς καὶ ἐστραμμένος κατ᾿ Ἀνατολάς, ἐκφωνεῖ τὸν ἦχον. Μένει ἐκεῖ ἕως οὗ φθάσωμεν εἰς τό "πρόσχες τῇ φωνῇ". Ποιεῖ τότε μετάνοιαν (σχῆμα) εἰς ἀμφοτέρους τοὺς χορούς, ἀρχόμενος ἀπὸ τοῦ ἔχοντος τὰ πρωτεῖα καὶ ἀπέρχεται εἰς τὸν τόπον αὐτοῦ. Ἐπὰν δὲ φθάσῃ ὁ Α΄ χορὸς εἰς τὸ "Ἐξάγαγε" ἤ τὸ "ἐκ βαθέων" (κατὰ τὴν ποσότητα δηλαδὴ τῶν στιχηρῶν) ἔρχεται πρὸ τοῦ Ἀναλογίου τοῦ Α΄ χοροῦ κρατῶν τὴν Ὀκτώηχον ἤ τὸ Μηναῖον καὶ μετὰ τὸ πέρας τοῦ α΄ στίχου ἄρχεται κανοναρχῶν. Μετὰ τὸ πέρας τοῦ α΄ στιχηροῦ καὶ ἕως ὅτου ὁ β΄ χορὸς τελειώσῃ τὸν β΄στίχον εὑρίσκεται πρὸ αὐτοῦ καὶ κανοναρχεῖ τὸ β΄στιχηρὸν κοκ. Προαναγγέλλει ἐν τῷ μέσῳ τοῦ Ναοῦ τὰς ἀλλαγὰς τῶν ἤχων καὶ τῶν προσομοίων, ὡς καὶ τῶν Δόξα καὶ νῦν πρὶν μεταβῇ εἰς τὸν ἕτερον χορόν. Τὴν ποσότητα τῶν τροπάριων καὶ λοιπῶν ψαλμάτων κανονίζει ὁ Τυπικάρης, εἰδοποιῶν ἐν εὐθέτῳ χρόνῳ τόν τε κανονάρχην καὶ τοὺς χορούς.

[35] Κεκραγάρια ὑπάρχουσι Μέγιστα, ἀργά, ἀργοσύντομα στιχηραρικὰ καὶ σύντομα εἱρμολογικά. Ἐν ταῖς ἀγρυπνίαις ψάλλονται ἤ τὰ Μέγιστα Ἰωάννου τοῦ Δαμασκηνοῦ ἤ τὰ ἀργὰ Βαλασίου Ἱερέως καὶ Νομοφύλακος ἤ τὰ τοῦ Ἰακώβου Πρωτοψάλτου. Ὑπάρχουσι προσέτι καὶ τὰ συντομώτερα Θεοδώρου τοῦ Φωκαέως.

Τὰ Ἀναστάσιμα στιχηρὰ ψάλλονται ἐκ τοῦ Ἀναστασιματαρίου Ἰωάννου τοῦ Δαμασκηνοῦ (εἰς τὸ παλαιὸν ἀργὸν στιχηραρικὸν μέλος) ἤ ἐκ τοῦ Ἀναστασιματαρίου Πέτρου τοῦ Πελοποννησίου ἤ τὸ τοῦ Ἰωάννου Πρωτοψάλτου (ἀμφότερα εἰς τὸ νέον σύντομον στιχηραρικὸν μέλος).

[36] Ἤ εἰς τὸν ἦχον τῶν τροπαρίων τῆς Δεσποτικῆς ἤ Θεομητορικῆς ἑορτῆς ἤ του Ἁγίου, ἐὰν ᾗ ἐκτὸς Κυριακῆς ἤ μνήμη αὐτοῦ.

[37] Ἐὰν θυμίασῃ διάκονος, πρὸς τῇ διακονικῇ αὐτοῦ στολῇ (στιχάριον-ὁράριον) φέρει ἐξηρτημένον ἐκ τοῦ ἀριστεροῦ ὤμου σηρικὸν μανδήλιον (ἀέρα). Κρατεῖ δὲ καὶ ἀργυροῦν ὁμοίωμα ναοῦ ἐπὶ τοῦ ἀριστεροῦ ὤμου καὶ αὐτὸ ἐρειδόμενον καὶ διὰ τῆς ἀριστερᾶς μετὰ τοῦ ἑτέρου ἄκρου τοῦ μανδηλίου βασταζόμενον, εἰς σημεῖον, οἶμαι τῆς διακονίας αὐτοῦ. Τοῦτο γίνεται εἰς πάσας τὰς Ἱερὰς Μονὰς τὰς ἀκολουθούσας τῇ ἀρχαίᾳ Τάξει, ὡς καὶ ἐν τῷ Πατριαρχείῳ Ἱεροσολύμων. Πᾶσαι αἰ παλαιαὶ τοιχογραφίαι Ἁγίων Διακόνων ὡς Στεφάνου τοῦ Ἀρχιδιακόνου καὶ Πρωτομάρτυρος, Λαυρεντίου, Εὔπλου κλπ. φέρουσι τούτους κρατοῦντας ὑπὲρ τὸν σηρικὸν ἀέρα ναΐσκον. Τὸ ὅτι τοῦτο ἧν πρᾶξις καὶ τῆς ἀρχαίας Ἐκκλησίας φαίνεται ἀριδήλως ἐκ τοῦ λόγου εἰς τὸν Ἄσωτον τὸν ἀποδιδόμενον εἰς τὸν Ἅγιον Ἰωάννην τὸν Χρυσόστομον: "τῶν μιμούμενων τὰς τῶν ἀγγέλων πτέρυγας ταῖς λεπταῖς ὀθόνες, ταῖς ἐπὶ τῶν ἀριστερῶν ὤμων κειμέναις καὶ ἐν ἐκκλησίᾳ περιτρεχόντων καὶ βοώντων μή τις τῶν κατηχουμένων... "

Ἄρχεται δὲ θυμιᾶν τὴν Ἁγίαν Τράπεζαν καὶ τὰ ἑξῆς ἀπὸ τοῦ "ὡς θυμίαμα ἐνώπιόν σου". Εἰ δὲ ἱερεύς ἐστιν ὁ θυμιῶν, φορεῖ φαιλόνιον λευκόν.

[38] Ἀφοῦ ψαλῶσιν εἰς σύντομον εἱρμολογικὸν μέλος (ἀλλ᾿ οὐχὶ καὶ τρίσημον ὑποσκάζον, ὡς κακῶς εἴθισται παρά τισι) οἱ στίχοι "Θοῦ Κύριε" καὶ οἱ λοιποὶ ἄχρι τοῦ "ἐξάγαγε".

[39] Ἰστέον ὅτι, ἐὰν ᾗ Κυριακὴ ἱστῶμεν στίχους Ι΄ πάντοτε. Ἐὰν ᾗ Δεσποτική, ἤ Θεομητορικὴ ἑορτὴ ἤ μνήμη ἐορταζομένου Ἁγίου ἱστῶμεν πάντοτε στίχους η΄, ἀρχόμενοι ἀπὸ τοῦ "ἐκ βαθέων", οὐδέποτε κατερχόμενοι εἰς στίχους στ΄. Διὰ νὰ φθάσωμεν εἰς στίχους η΄, δευτεροῦμεν ἤ τρισσεύομεν τὰ τροπάρια.

Ἰστέον δὲ καὶ τοῦτο: Εἰ τύχει ἐν Κυριακῇ Ἅγιος ἔχων Ἀγρυπνίαν (ΤΑΣ, εἰς τὰ ἄπορα, κεφ. ΟΗ΄), ἱστῶμεν στίχους Ι΄ καὶ ψάλλομεν Ἀναστάσιμα γ΄, Ἀνατολικὸ ἕν καὶ τοῦ Ἁγίου στ´. Δόξα τοῦ Ἁγίου, καὶ νῦν Θεοτοκίον τὸ Α’ τοῦ ἤχου τῆς Ὀκτωήχου. Ἐὰν τύχῃ ἐν Κυριακῇ Ἅγιος ἑορταζόμενος εἰς ΣΤ΄ (ΤΑΣ, εἰς τὰ ἄπορα, κεφ. ΟΘ΄) ψάλλομεν Ἀναστάσιμα γ΄, Ἀνατολικὰ γ΄, τοῦ Ἁγίου δ´, Δόξα τοῦ Ἁγίου, καὶ νῦν Θεοτοκίον τὸ α΄ τοῦ ἤχου τῆς Ὀκτωήχου. Εἰ τύχει Θεομητορικὴ ἑορτὴ ψάλλομεν Ἀναστάσιμα γ΄, Ἀνατολικὸν ἕν καὶ τῆς Ἑορτῆς στ´. Δόξα καὶ νῦν τῆς Ἑορτῆς (ΤΑΣ, εἰς τὰ ἄπορα, κεφ. Ξ΄). Εἰ τύχωσι προεόρτια Δεσποτικῆς ἤ Θεομητορικῆς ἑορτῆς ἐν Κυριακῇ, λέγομεν Ἀναστάσιμα γ΄, Ἀνατολικὸν ἕν, τῆς Ἑορτῆς γ΄ καὶ τοῦ Μηναίου γ΄. Δόξα τὸ προεόρτιον καὶ νῦν Θεοτοκίον τὸ Α΄ τοῦ ἤχου τῆς Ὀκτωήχου. Εἰ τύχωσι μεθέορτα Δεσποτικῆς ἡ Θεομητορικῆς ἑορτῆς ἐν Κυριακῇ, ψάλλομεν Ἀναστάσιμα γ΄, Ἀνατολικὸν ἕν, τῆς ἑορτῆς γ΄, ἃπερ εἴπομεν εἰς τό: Κύριε ἐκέκραξα, ἐν τῇ Α΄ ἡμέρᾳ τῆς ἑορτῆς καὶ τοῦ Μηναίου γ´. Δόξα, ὅπερ ἐδοξάσαμεν εἰς τὸ Κύριε ἐκέκραξα τῆς Ἑορτῆς. Εἰ δὲ ἔχει ὁ Ἅγιος, Δόξα τοῦ Ἁγίου καὶ νῦν Θεοτοκίον τὸ Α΄ τοῦ ἤχου τῆς Ὀκτωήχου (ΤΑΣ, εἰς τὰ ἄπορα, κεφ. ΞΕ΄). Εἰ τύχει ἀπόδοσις Δεσποτικῶν ἤ Θεομητορικὼν ἑορτῶν ἐν Κυριακῇ, ψάλλομεν Ἀναστάσιμα γ΄, Ἀνατολικὸν ἕν, καὶ τῆς ἑορτῆς στ΄. Δόξα τῆς Ἑορτῆς καὶ νῦν Θεοτοκίον τὸ Α΄ τοῦ ἤχου τῆς Ὀκτωήχου.

[40] Εἰς τὰς ἀγρυπνίας τοῦ ὅλου ἐνιαυτοῦ μόνον εἷς ἱερεὺς εἰσοδεύει (μετὰ διακόνου, εἰ ἔστι), ὁ τὴν ἐφημερίαν ἔχων, κἂν πλείονες ὦσιν ἱερεῖς ἐν τῇ Μονῇ. Ἐξαιροῦνται οἱ Ἐσπερινοὶ τῶν Ἀγρυπνιῶν τῆς Πανηγύρεως τῆς Μονῆς καὶ τῶν Δεσποτικῶν Ἑορτῶν τῶν Χριστουγέννων, τῶν Θεοφανείων καὶ τοῦ Ἁγίου Πάσχα (ἐν οἷς τελεῖται διὰ συλλείτουργου ἡ Θ. Λειτουργία τοῦ Μεγ. Βασιλείου). Τὸ Τυπικὸν τῆς Μονῆς Διονυσίου γράφει: "Σημειωτέον καὶ τοῦτο, ὅτι ἐν τῇ ἑορτῇ τῶν Χριστουγέννων, τῶν Φώτων τῆς Λαμπρᾶς καὶ τῆς Μονῆς φοραίνουσι πάντες οἱ ἱερεῖς εἰς τὴν εἴσοδον τοῦ Ναοῦ ἀφ᾿ ἑσπέρας τῇ παραμονῇ" (τοῦ 1841, Δ/σκη, III, 586). Σημείωσαι δ’ ὅτι καὶ ἐν ταῖς λοιπαῖς Δεσποτικαῖς καὶ ταῖς Θεομητορικαῖς Ἑορταῖς πάσαις, εἷς μόνον ἱερεὺς εἰσοδεύει, ὡς ὁρῶμεν τοῦτο γινόμενον ἐν πολλαῖς σεβασμίαις Μοναῖς καὶ ἐν τῇ Μεγάλῃ Ἐκκλησίᾳ. Εἰσοδεύει δὲ φορῶν φαιλόνιον λευκόν.

[41] Ὅταν μέλλωσιν εἰσοδεῦσαι πλείονες τοῦ ἑνὸς ἱερεῖς, εἰς τὸν στίχον Ὅτι ἐκραταιώθη, ποιεῖ σχῆμα ὁ κανδηλάπτης εἰς ἀμφοτέρους τοὺς χοροὺς καὶ οἱ ἐν αὐτοῖς ἱερεῖς κατερχόμενοι ποιοῦσι μετάνοιαν τῷ προεστῶτι ἤ εἰς τὸν τοπον αὐτοῦ καὶ εἰσερχόμενοι διὰ τῆς νοτίας θύρας εἰς τὸ Ἅγιον Βῆμα ἱεροφοροῦσιν ἐν τῷ διακονικῷ τὰ ὑπὸ τοῦ Βηματάρη προσφερόμενα αὐτοῖς ἐπιτραχήλια καὶ φαιλόνια (ὅρα καὶ εἰς Τυπικὸν Ἱ. Μ. Φιλοθέου τοῦ 1813, Δ/σκη, ΙΙΙ, 541-2: "Ὁ κανδηλάπτης ἔρχεται ἐν τῷ μέσῳ τοῦ Ναοῦ καὶ προσκυνήσας κατ᾿ ἀνατολὰς τρὶς ποιεῖ καὶ εἰς τοὺς δύο χοροὺς σχῆμα, δηλοῖ ἵν’ ἀπέλθωσιν οἱ ἱερεῖς καὶ ἱεροδιάκονοι εἰς τὸ Ἅγιον Βῆμα καὶ ἱεροφορέσωσι διὰ να κάμουν τὴν εἴσοδον"). Ἐν εἰσόδῳ πολλῶν ἱερέων, ὁ ἐφημέριος εἰσοδεύει τελευταῖος, ὄντος διακόνου. Τούτου μὴ ὄντος ἐπιτελεῖ τὰ τοῦ διακόνου εἰσοδεύων πρῶτος καὶ κρατῶν τὸ θυμιατόν. Τὴν εὐχὴν τῆς εἰσόδου λέγει ἐν τῷ μέσῳ τοῦ Ναοῦ ὁ πρῶτος τῇ τάξει.

[42] Τοῦτο οὐκ οἶδα εἰ γίνεται ἔν τινι Μονῇ σήμερον, ἡ ἀποσκέπασις δηλονότι τῶν ἀδελφῶν (ἡ ἀφαίρεσις ἤγουν τοῦ κουκουλίου) καὶ ἡ ἕνωσις τῶν χορῶν εἰς ἕνα. Τὰ Τυπικὰ ὅμως διαλαμβάνουσι περὶ τούτου, ἄρα συνέβαινε. Τὸ Σιναΐτικον Τυπικὸν τοῦ 1214 (Δ/σκη, III, 400) ἀναφέρει: "ἀποσκεπάζονται πάντες καὶ ἑνούμενοι οἱ δύο χοροὶ λέγουσι: Δόξα καὶ νῦν, Θεοτοκίον τὸ Α΄ τοῦ ἤχου". Ἐνταῦθα πρόκειται περὶ κοινῆς ψαλμωδίας εἰς τιμὴν τῆς Θεοτόκου. Τὸ τῆς Διονυσίου τοῦ 1841 ἔχει ἄλλην ἄποψιν: "Οἱ δὲ ἀδελφοὶ πάντες ἀποσκεπάζονται λέγοντος τοῦ ἱερέως τὴν εὐχὴν τῆς εἰσοδου". Ἐνταῦθα πρόκειται περὶ σεβασμοῦ διὰ τὴν εὐχήν. Ἡ ἕνωσις τῶν δύο χορῶν, καὶ εἰς ἄλλας περιπτώσεις ἀναφερομένη (ὡς π.χ. εἰς τὰς Καταβασίας) παραπέμπει εἰς τὴν πολιὰν ἀρχαιότητα, τὴν παλαιοχριστιανικήν, λέγω, ἐποχήν, ὅτε ἐν τῷ μέσῳ τὸν Ναοῦ ὑπῆρχεν ἄμβων ἤ σολέα ἤ βῆμα ἀναγνωστῶν καὶ ὅρα εἰς τὴν Χριστιανικὴν Ἀρχαιολογίαν διὰ λεπτομερείας. Ἰστέον ὅμως ὅτι ὁ μοναστηριακὸς τύπος Ναοῦ στερεῖται πάντων τούτων. Τὸν ἄμβωνα ἀντικατέστησε τὸ δισκέλιον, ὁ οἰονεὶ κινητὸς ἄμβων.

[43] Ἡ διάταξις τοῦ ΤΑΣ εἶναι λίαν συνοπτικὴ διότι ἀπευθύνεται πρὸς εἰδότας. Ἡμεῖς ἀναλύομεν λεπτομερέστερον τὰ ὑπ᾿ αὐτοῦ γραφόμενα ἀκολουθοῦντες τῇ Διατάξει τῆς Ἱεροδιακονίας τοῦ Εὐχολογίου τοῦ GOAR (σελ. 3): "Ὅταν δὲ ψάλλωσι τὸ Δόξα καὶ νῦν, εἰσέρχεται ὁ ἱερεὺς καὶ ἐνδύεται ἐπιτραχήλιον καὶ φελώνιον καὶ γίνεται εἴσοδος. Λαβὼν ὁ διάκονος τὸ θυμιατὸν καὶ θυμίαμα βαλὼν καὶ αἰτήσας εὐλογίαν, ἐξέρχεται ἅμα τῷ ἱερεῖ διὰ τοῦ βορείου κλίτους καὶ ἀνοιγομένων τῶν θυρῶν καὶ προπορευομένων ἀναγνωστῶν δύο μετὰ λαμπάδων καὶ μετ᾿ αὐτοὺς τοῦ διακόνου μετά, τοῦ θυμιατού, ἐξέρχεται ὄπισθεν καὶ ὁ ἱερεὺς κεχαλασμένον ἔχων τὸ φελώνιον καὶ ἀπέρχονται εἰς τὸν συνήθη τόπον (εἰς τὸ ὀμφάλιον, ἐν τῷ μέσῳ τοῦ Ναοῦ), ἔνθα οἱ μὲν ἀναγνῶσται τιθέασι τὰ μανουάλια εἰς τὸ μέσον τοῦ Ναοῦ παρ᾿ ἑκάτερα τὰ μέρη, ὁ δὲ ἱερεὺς ἵσταται καταντικρὺ τῶν Ἁγίων Θυρών(α), ἵσταται δὲ καὶ ὁ διάκονος ἐκ δεξιῶν τοῦ ἱερέως μικρὸν ἐκ πλαγίου καὶ κύψας μικρόν, κρατῶν καὶ τὸ ὁράριον αὐτοῦ τοῖς τρισὶ δακτύλοις τῆς δεξιᾶς χειρὸς λέγει μυστικῶς, ὅσον μόνον ἀκούειν τὸν ἱερέα· Τοῦ Κυρίου δεηθῶμεν, ὁ δὲ ἱερεὺς λέγει μυστικῶς τὴν εὐχὴν ταύτην: Ἑσπέρας καὶ πρωὶ καὶ μεσημβρίας, καὶ μετὰ τὴν εὐχὴν ἀνίσταται(β), καὶ λέγει ὁ διάκονος πρὸς τὸν ἱερέα, δεικνύων ἅμα καὶ πρὸς Ἀνατολάς μετὰ τοῦ ὁραρίου, κρατῶν αὐτὸ τοῖς τρισὶ δακτύλοις τῆς δεξιᾶς χειρός: εὐλόγησαν Δέσποτα, τὴν ἁγίαν εἴσοδον, καὶ ὁ ἱερεὺς εὐλογεῖ κατ᾿ ἀνατολὰς λέγων: Εὐλογημένη ἡ εἴσοδος τῶν ἁγίων σου Κύριε. Εἶτα ὁ διάκονος ἀπέρχεται καὶ θυμιᾷ τὴν ἁγίαν Εἰκόνα τὴν εἰς τὸ στασίδιον(γ) τοῦ προεστῶτος καὶ αὐτὸν τὸν προεστῶτα καὶ πάλιν ἵσταται ἐν ᾧ πρότερον ἵστατο, περιμένουν τὴν τοῦ στίχου ἐκπλήρωσιν(δ). Πληρωθέντος δὲ εἰσέρχεται ὁ διάκονος εἰς τὸ μέσον καὶ χαράξας σταυρὸν μετὰ τοῦ θυμιατοῦ ἐκφωνεῖ: Σοφία Ὀρθοί".

Σημείωσαι δ’ ὅτι τανῦν ὁ διάκονος μετὰ τὴν ἀποπλήρωσιν τῆς εὐχῆς τῆς Εἰσόδου καὶ τῶν λοιπῶν, θυμιᾷ τὴν Εἰκόνα τοῦ Ἁγίου, τὸν προεστώτα, τοὺς χοροὺς καὶ τὸν λαὸν μὴ μεθιστάμενος ἀπὸ τὸν κέντρου τοῦ Ναοῦ, ἀλλὰ κυκλοτερῶς ἐκ δεξιῶν πρὸς τὰ ἀριστερά, περαιῶν δὲ ἵσταται ἀναμένων τὸ τέλος τοῦ τροπαρίου. Τοῦτ᾿ αὐτὸ ποιεῖ καὶ ὁ ἱερεὺς μὴ ὑπάρχοντος διακόνου.

Τινὲς σήμερον, ἀκολουθοῦντες ἴσως παλαιοτέραν πρᾶξιν, ἀναμένουσι τὸ πέρας τοῦ Θεοτοκίου καὶ εἶτα λέγουσι τὴν εὐχὴν καὶ τὰ λοιπὰ ἐκφώνως. Προτιμητέον τοῦτο τῆς ἀταξίας, ἥτις τάξις ἐγένετο παρὰ τοῖς πολλοῖς, ἵνα λέγωσι δηλαδὴ τὴν εὐχὴν εἰσοδεύοντες καὶ μορμυρίζοντες ἀπὸ τῆς Ἁγίας Τραπέζης ἕως τοῦ ὀμφαλίου.

(α) Τὰ ἅγια Θύρια οὐδέποτε ἀνοίγονται εἰ μὴ εἰς τὴν ἀρχὴν τοῦ Μεγάλου Ἑσπερινοῦ, ὅτε θυμιᾷ μόνον ὁ ἱερεύς, εἰς τὰς εἰσόδους πάσας, ἤγουν τῶν Ἑσπερινῶν καὶ τῆς Θ. Λειτουργίας, τοῦ Ἁγίου Εὐαγγελίου, εἰς τὴν Μεγάλην Εἴσοδον καὶ ἀπὸ τοῦ "προσέλθετε" μέχρι συμπληρώσεως τῆς Θ. Λειτουργίας (GOAR, Εὐχολόγιον, 3).

(β) Ἄρα ἧν κεκυφὼς ἐν τῷ λέγειν τὴν εὐχήν.

(γ) Εἰς τὸ προσκυνητάριον τὸ πλησίον τοῦ προεστῶτος.

(δ) Τοῦ Θεοτοκίου.

[44] Ἡ τῆς Ἱεροδιακονίας Διάταξις Φιλοθέου τοῦ Κων/πόλεως ἐν τῷ Μεγάλῳ Εὐχολογίῳ ἀναφέρει: "Καὶ εὐθὺς (μετὰ τὸ Σοφία, ὀρθοὶ τοῦ διακόνου) ὁ μὲν προεστὼς ἤ ὁ ταχθεὶς μοναχὸς ψάλλει τό: Φῶς Ἱλαρόν". Εἰς τὸ Σιναΐτικον Τυπικὸν τοῦ 1214 (Δ/σκη, ΙΙΙ, 401) ἀναγράφεται ἁπλῶς: " Ὁ ἱερεύς· Σοφία, ὀρθοί· οἱ μοναχοὶ τό· Φῶς ἰλαρόν". Εις τὸ τῆς Διονυσίου τοῦ 1841 (Δ/σκη, III, 561): "καὶ ὁ ταχθεὶς μοναχὸς τό: Φῶς ἱλαρόν". Εἰς τὸ τῆς Γρηγορίου τοῦ 1851 (Δ/σκη, III, 664): "καὶ ὁ Ἡγούμενος τὸ Φῶς ἱλαρόν". Εἰς τὸ τῆς Κωνσταμονίτου τοῦ 1851 (Δ/σκη, III, 695) ἀκόμη ἁπλούστερον: "εἴσοδος, τὸ Φῶς ἰλαρόν". Του τῆς Φιλοθέου ἡ διάταξις (τοῦ 1813) εἶναι λεπτομερεστέρα, διότι πρόκειται περὶ εἰσόδου πολλῶν ἱερέων: " Ἄρχονται οἱ ἱερεῖς ψάλλειν τὸ Φῶς ἱλαρόν. Ὅταν δὲ εἴπωσιν: Ὑμνοῦμεν Πατέρα, Υἱὸν καὶ Ἅγιον Πνεῦμα, οἱ ἱερεῖς ποιοῦσι σχῆμα καὶ εἰσέρχονται δύο δύο εἰς τὸ ἱερὸν κατὰ τάξιν. Οἱ δὲ διάκονοι ἵστανται ἔξωθεν τῶν Ἁγίων Θυρῶν, θυμιῶσι τοὺς εἰσερχομένους ἱερεῖς, τελευταῖον εἰσέρχονται καὶ οἱ ἱεροδιάκονοι(i)".

Ἡ σήμερον ἐφαρμοζομένη πρᾶξις εἶναι διττή:

α) Ἑνὸς μόνον ἱερέως εἰσοδεύσαντος (μετὰ διακόνου ἤ ἄνευ αὐτοῦ), οὐδέποτε ψάλλεται τὸ Φῶς Ἱλαρόν, ἀλλὰ χύμα ἀπαγγέλλεται ὑπὸ τοῦ προεστῶτος. Ὁπόταν δὲ φθάσῃ εἰς τό: ἐλθόντες ἐπὶ τὴν ἡλίου δύσιν, θυμιᾷ ὁ ἱερεὺς τρὶς τὸ Ἅγιον Θυσιαστήριον καὶ εἰσέρχεται εἰς τὸ Ἅγιον Βῆμα.

β) Πλέον τὸν ἑνὸς ἱερέων εἰσοδευσάντων, τότε τὸ Φῶς Ἱλαρὸν ὑπὸ τῶν ἱερέων ψάλλεται εἰς ἦχον Β΄ καὶ εἰς μέλος ἀρχαῖον (ποτὲ ὅμως τὸ τοῦ Ι. Σακελλαρίδου, ὅπερ, ὡς μὴ ὤφελε ψάλλεται καὶ ἐν αὐταῖς εἰσέτι ταῖς Ἱεραῖς Μοναῖς. Ἐγνωρίσαμεν παλαιοὺς πατέρας, οἵτινες ἐντόνως διεμαρτύροντο διὰ τὴν λάθρα εἰσαγωγὴν τοῦ μελίσματος τοῦτον ἐν τῇ λατρείᾳ. Τοῦτο εἶναι μεῖξις ἄμεικτος εὐρωπαϊκῆς καὶ ἐκκλησιαστικῆς μουσικῆς κατάλληλον διὰ κατασκηνώσεις καὶ συγκεντρώσεις νεανίδων, οὐχὶ ὅμως διὰ σοβαρὰν λατρευτικὴν σύναξιν, ὡς εἶναι ἡ ἀγρυπνία. Τὸ μέλος τοῦτο διὰ τὸ εὐμνημόνευτον, διὰ τὸ σύντομον, ἀλλὰ κυρίως διὰ τὸ κνήθειν τὰς ἀκοὰς ἐξετόπισε σχεδὸν ἐξ ὁλοκλήρου τὸ ἀρχαῖον καὶ σεμνοπρεπὲς μέλος. Ὑπάρχοῦσιν ὅμως συντομώτερα, ὡς τὸ τοῦ Θεοδώρου Φωκαέως, δυνάμενα ἵνα ψαλῶσι ἀντὶ τοῦ ἀρχαῖου, ἐκεῖ ὅπου δι᾿ ἔλλειψιν μουσικῶν ἱερέων καθίσταται ἀδύνατος ἡ ψαλμωδία αὐτοῦ). Ὅταν, τέλος, φθάσωσι εἰς τό: ἐλθόντες ἐπὶ τὴν ἡλίου δύσιν, θυμιᾷ ὁ διάκονος κατὰ τὴν προλαβοῦσαν τάξιν ἐκ τοῦ κέντρου τοῦ Ναοῦ, καὶ μετὰ τὸ πέρας τὸν θυμιάματος ἐπανέρχεται εἰς τὸν τόπον αὐτοῦ, ἀναμένων τὸ πέρας τῆς ἐπιλυχνίου εὐχαριστίας(ii). Ὁ β΄ χορὸς λαμβάνει τὸ τέλος τοῦ Ὕμνου "διὸ ὁ κόσμος σὲ δοξαζει". Εἶτα ὁ διάκονος· Ἑσπέρας προκείμενον. Ὁ κανονάρχης ἐκφωνεῖ τὸ α΄ ἡμιστίχιον καὶ οἱ ἱερεῖς ψάλλουσι τὸ τῆς ἡμέρας προκείμενον πάντοτε εἰς ἦχον Β΄ (τὸ οἰονδήποτε τῆς ἑβδομάδος) καὶ οἱ χοροὶ πρὸς μίαν ἄνευ στίχων. Εἰσελθόντες δὲ εἰς τὸ Ἅγιον Βῆμα, τοῦ διακόνου ὄντος πρὸ τῆς Ὡραίας Πύλης καὶ θυμιῶντος αὐτούς, ψάλλουσι κύκλῳ τοῦ Θυσιαστηρίου διὰ τετάρτην φορὰν τὸ προκείμενον, τὸ δὲ τέλος αὐτοῦ ψάλλει ὁ β΄ χορός. Εἶτα ἀποδύονται τὰ ἄμφια αὐτῶν πλὴν τοῦ ἐφημερίου καὶ τοῦ διακόνου.

(i) Ἀφοῦ θυμιάσωσιν ἀλλήλους.

(ii) Καλεῖται οὕτως ὁ ἀρχαῖος οὗτος ὕμνος, ὁ ὑπὸ τοῦ Ἁγίου Μάρτυρος Ἀθηνογένους ψαλείς, ἀλλὰ καὶ αὐτοῦ ὧν ἀρχαιότερος (Β΄ ἤ Γ΄αἰ. ὅρα καὶ Μεγάλου Βασιλείου, Περὶ τοῦ Ἁγίου Πνεύματος) διότι αὐτοῦ ψαλλομένου, ἥπτετο ὑπὸ τοῦ πρεσβυτέρου, ὁ ἐπὶ τῆς Ἁγίας Τραπέζης λύχνος καὶ εἶτα πᾶσαι αἰ τοῦ Ναοῦ λυχνίαι, διὰ τὸ ἐπερχόμενον σκότος τῆς νυκτός.

[45] GOAR, Εὐχολόγιον, 3: "οἷ δὲ ἀναγνῶσται αἴροντες πάλιν τὰς λαμπάδας προπορεύονται μέχρι τῶν Ἁγίων Θυρῶν, ὁ δὲ διάκονος εἰσελθὼν ἐντὸς τοῦ Ἁγίου Βήματος, θυμιᾷ τὴν Ἁγίαν Τράπεζαν, ὁ δὲ ἱερεὺς προσκυνήσας ἔμπροσθεν τῶν Ἁγίων Θυρῶν καὶ ἀσπασάμενος αὐτὰς, εἰσέρχεται καὶ κλείονται τὰ Ἅγια Θύρια".

[46] Κατὰ τὸ τυπικὸν τῆς τοῦ Φιλοθέου Μονῆς τοῦ 1813 (Δ/σκη, III, 563) "...ὁ κανονάρχης ποιήσας μετάνοιαν τῷ προεστῶτι, ψάλλει τὸ τῆς ἡμέρας προκείμενον μέσον τοῦ Ναοῦ ἀσκεπής, μετὰ τῶν δύο στίχων αὐτοῦ, μετὰ δὲ τὸν τελευταῖον στίχον ψάλλεται τὸ προκείμενον, ἑνουμένων τῶν δύο χορῶν, μετὰ τοῦ συνήθους μέλους τῆς δοχῆς". Κατὰ διάταξιν τοῦ τῆς Γρηγορίου τοῦ 1851 (Δ/σκη, III, 664) ἐγγίζουσαν τὴν σημερινὴν πρᾶξιν: "...ὁ κανονάρχης ἐλθὼν ἐν τῷ μέσῳ τοῦ Ναοῦ, ἐκφωνεῖ τὸ προκείμενον τῆς ἡμέρας καὶ ψάλλουσιν αὐτὸ οἱ χοροί, αὐτὸς δὲ λέγει τοὺς στίχους, εἶτα ποιήσας σχῆμα, ἀπέρχεται εἰς τὸν τόπον αὐτοῦ". Τὸ τῆς Κωνσταμονίτου τοῦ 1854 (Δ/σκη, III, 691) ἔχει ἑτέραν τάξιν: "...ὁ κανονάρχης ἀπελθὼν ἐν τῷ μέσῳ, ἐκφωνεῖ ἀσκεπὴς τὸ προκείμενον τῆς ἡμέρας, ὑποψιθυρίζων τοὺς στίχους.. ". Ἐφθάσαμεν εἰς τὸν ὑποψιθυρισμόν, ὁπότε εὐκόλως μεταπίπτομεν εἰς τὴν ἁπάλειψιν ὡς συμβαίνει ἐν πολλοῖς σήμερον, ψαλλομένων τῶν προκειμένων ἄνευ στίχων.

[47] Ἐὰν ὑπάρχωσιν ἀναγνώσματα, τὰ κηρομανουάλια παραμένουσιν εἰς τὸ μέσον τοῦ Ναοῦ. Μετὰ τὸ πέρας τοῦ προκειμένου, ὁ διάκονος ἀπὸ τοῦ Ἁγίου Βήματος ἐστραμμένος πρὸς δυσμὰς λέγει: Σόφια. Ὁ ἀναγνώστης, ἀσκεπὴς ὢν ἐν τῷ μέσῳ τὸν Ναοῦ καὶ ὁρῶν κατ᾿ Ἀνατολὰς ἀπαγγέλλει τὴν Προφητείαν: Προφητείας (τοῦδε) τὸ Ἀνάγνωσμα. Ὁ διάκονος: Πρόσχωμεν. Εἶτα ὁ ἀναγνώστης ἀναγινώσκει εὐκρινῶς τὴν Προφητείαν κοκ. Τούτων πληρωθεισῶν βάλλει μετάνοιαν καὶ σχῆμα εἰς τοὺς χοροὺς καὶ ἀπέρχεται εἰς τὸν τόπον αὐτοῦ. Τὰ δὲ κηρομανουάλια τίθενται πρὸ τῆς Ἁγίας Εἰκόνος, ἣν λιτανεύσομεν κατὰ τὴν Λιτήν.

Ἐὰν τὰ ἀναγνώσματα ὧσιν Ἀποστολικὰ (οἷον εἰς μνήμας Ἁγίων Ἀποστόλων), τότε ὁ διάκονος λέγει πρῶτον πρόσχωμεν, ὁ ἀναγνώστης ἀναγινώσκει ταύτας τὰς Ἀποστολικὸς περικοπὰς οὐχὶ χύμα, ὡς τὰς προφητικάς, ἀλλὰ κατ᾿ ἐμμελῆ ἀνάγνωσιν κατὰ τὸ ὕφος τοῦ Ἀποστόλου, ἤγουν εἰς ὕφος κλιτόν. Πρόσχες ὅτι εἰς τὸ αὐτὸ ὕφος ψάλλονται ὑπὸ τοῦ ἀναγνώστου τά: Κύριε ἐλέησον, καὶ τά: Παράσχου Κύριε, τῶν Συναπτῶν, τῶν ἐκτενῶν καὶ τῶν πληρωτικῶν.

(α) Εἰς σλαβικὰς ὀρθοδόξους ἐκκλησίας εἴδομεν μικρὰ εἰκονίδια ἀνηρτημένα εἰς τὰ ἅγια θύρια, ἅτινα προσκυνοῦσιν οἱ ἱερεῖς εἰσερχόμενοι. Ἴσως τι παρεμφερὲς εἶχε κατὰ νοῦν ὁ τὴν Διάταξιν τῆς Ἱεροδιακονίας συγγράψας.

[48] Ὁ διάκονος ἐξελθὼν καὶ σταθεὶς ἐν τῷ συνήθει τόπῳ λέγει τὴν συνήθη ἐκτενῆ (GOAR, Εὐχ. 4). Διακόνου μὴ ὑπάρχοντος, ταύτην, ὡς καὶ τὰ πληρωτικὰ λέγει ὁ ἱερεὺς ἱστάμενος κατενώπιον τῆς Ἁγίας Τραπέζης.

Ἐπειδὴ ἡ ἐκτενὴς αὕτη ἔχει ὑποστῇ πολλὰς ἀλλοιώσεις καὶ προσθήκας, παραθέτομεν ἐνταῦθα τὴν ἀρχικὴν ἁπλουστέραν μορφὴν αὐτῆς:

Εἴπωμεν πάντες... (Κύριε ἐλέησον γ΄).

Κύριε Παντοκράτωρ... (Κύριε ἐλέησον γ΄).

Ἐλέησον ἡμᾶς ὁ Θεός... (Κύριε ἐλέησον γ΄).

Ἔτι δεόμεθα ὑπὲρ τοῦ Ἀρχιεπισκόπου ἡμῶν (δεινός), τοῦ πατρὸς ἡμῶν (δεῖνος, ἐφ᾿ ὅσον πρόκειται περὶ Ἱερᾶς Μονῆς) καὶ πάσης τῆς ἐν Χριστῷ ἡμῶν ἀδελφότητος. (Κύριε ἐλέησον γ΄).

Ἔτι δεόμεθα ὑπὲρ τῶν μακαρίων καὶ ἀειμνήστων κτητόρων τῆς Ἁγίας Μονῆς ταύτης (Κύριε ἐλέησον γ΄).

Ἔτι δεόμεθα ὑπὲρ ἐλέους, ζωῆς, εἰρήνης, ὑγείας, σωτηρίας, ἐπισκέψεως, συγχωρήσεως καὶ ἀφέσεως ἁμαρτιῶν τῶν δούλων τοῦ Θεοῦ, τῶν ἀδελφῶν τῆς Ἁγίας Μονῆς ταύτης (Κύριε ἐλέησον γ΄).

Ἔτι δεόμεθα ὑπὲρ τῶν καρποφορούντων... (GOAR, Εὐχ. 31).

Ἡ τελευταία αὕτη δέησις εἰς τὰς Ἱερὰς Μονὰς διαμορφοῦται ὡς ἑξῆς:

Ἐτι δεόμεθα καὶ ὑπὲρ τῶν ἀδελφῶν ἡμῶν τῶν ἐν ταῖς διακονίαις ὄντων καὶ πάντων τῶν διακονούντων καὶ διακονησάντων ἐν τῇ Ἁγίᾳ Μονῇ ταύτῃ (Κύριε ἐλέησον ἅπαξ).

[49] Ἐν ἄλλοις Τυπικοῖς εὕρομεν (ὡς π.χ. εἰς τὸ τῆς Φιλοθέου τοῦ 1813, Δ/σκη, III, 542): "Ὁ Ἡγούμενος τό: Καταξίωσον Κύριε". Ἐν τῷ Μεγάλῳ Εὐχολογίῳ (Διάταξις τῆς Ἱεροδιακονίας ): "Ὁ Προεστὼς τό: Καταξίωσον Κύριε". Ἐν τῷ τῆς Διονυσίου τοῦ 1841 (Δ/σκη, III, 563): "...ὁ ταχθεὶς μοναχὸς τό: Καταξίωσον Κύριε".

Ἐπειδὴ ὁ Προοιμιακὸς Ψαλμός, τὸ Φῶς ἱλαρόν, τὸ Καταξίωσον Κύριε, τὸ Νῦν ἀπολύεις, τὸ Στερεώσαι, ἀνήκουσιν εἰς τὰ λεγόμενα "Γεροντικά", ἐκφωνοῦνται ὑπὸ τοῦ προεστῶτος, ὅστις καὶ ἂν ᾗ (Ἀρχιερεύς, ἡγούμενος, Ἐκκλησιάρχης κλπ.).

[50] Τὸ τοῦ GOAR Εὐχολόγιον, τὸ ἐν χρήσει Μέγα Εὐχολόγιον καὶ τίνα ἕτερα Τυπικὰ (πάντως ἐκ τῶν νεωτέρων) ἔχουσι "κλίνωμεν". Ἐὰν ἀκολουθήσωμεν ταῖς εἰς α΄ πληθ. πρόσωπον δεήσεσι καὶ αἰτήσεσι, τότε καλῶς ἔχει τὸ "κλίνωμεν". Ἐὰν ὅμως ἀνατρέξωμεν εἰς τὴν ἀκολουθοῦσαν εὐχὴν τῆς κεφαλοκλισίας, καθ᾿ ἣν οἱ πιστοὶ ἀναφέρονται εἰς γ΄ πρόσωπον (ἔπιδε ἐπὶ τοὺς δούλους σου), τότε εὐοδοῦται τὸ "κλίνατε". Σὺ δὲ ὦ διάκονε πρόκρινον ἐκ τῶν δύο οἷον βούλει.

[51] Ἐν ἄλλοις: "Καὶ λέγει τὴν εὐχὴν Κύριε ὁ Θεὸς ἡμῶν" (GOAR, Εὐχ. 4) ἤ "καὶ ὁ ἱερεὺς λέγει τὴν εὐχήν" (Τάξις Ἱεροδ. ἐν τῷ Μεγ. Εὐχολογίῳ, 5), ἄνευ δηλ. τῆς προσθήκης "μυστικῶς". Εἰς νεώτερα τῶν ὡς ἄνω Τυπικά, ὡς εἰς τὸ τῆς Φιλοθέου τοῦ 1813 (Δ/σκη, III, 542) καὶ εἰς τὸ τῆς Διονυσίου τοῦ 1841 (Δ/σκη, III, 563) ἀναγράφεται ἡ λέξις "μυστικῶς".

Ἐὰν ὀπισθοβατῶς ἐπιστρέψωμεν εἰς παλαιοτέρας ἐποχάς, τὸ "μυστικῶς" ὅλον καὶ σπανιώτερον συναντᾶται, ἕως ὅτου ἑξαφανίζεται. Αἱ εὐχαὶ ἀνεγινώσκοντο εὐκρινῶς μέν, ταπεινῶς δέ. Τὸ "ἐκφώνως" ἀναφερόμενον εἰς κείμενα, ὅπου προηγουμένως ἀπουσιάζει τὸ "μυστικῶς", εἶναι ὅρος μουσικός, σημαίνων ὅτι ἡ μὲν εὐχὴ ἀνεγινώσκετο, τὸ δὲ ἀκροτελεύτιον αὐτῆς τὸ εἰς τὴν Παναγίαν Τριάδα ἀναφερόμενον ἐξεφωνεῖτο ἐμμελῶς, καθ᾿ ὡρισμένον μουσικὸν τρόπον. Ἴσως τὸ κλιτὸν ὕφος διασῴζει αὐτὴν τὴν μακραίωνη παραδοση. Ἀλλ᾿ εἰς ἐποχὴν MAGORE καὶ MINORE τὶς γινώσκει, ἑξαιρουμένης τῆς Μεγάλης Ἐκκλησίας καὶ ἐλαχίστων Μονῶν, αἵτινες δὲν ἐμολύνθησαν εἰσέτι ἐκ τῶν ἀκουσμάτων τοῦ μαγνητοφώνου, τὸ κλιτὸν ὕφος;

Φρονοῦμεν ὅτι αἱ εὐχαὶ πρέπει ἵν’ ἀναγινώσκωνται χαμηλοφώνως καὶ μετὰ συναισθήσεως τοῦ περιεχομένου αὐτῶν. Φευκτέα βεβαίως τὰ ἐξ ἀντιθέτου κακά, ἡ τὲ ὑποκριτικὴ πρὸ συρίζοντος μικροφώνου μεγαλόστομος ἀπαγγελία, ἥτις οὐδὲν τὸν κοινὸν ἔχει πρὸς τὴν ἀρχαίαν παραδοσιν καὶ ἡ ἀνάγνωσις ἐπιτροχάδην "μὲ τὸ μάτι". Αἱ εὐχαὶ ἀναγινώσκονται διὰ τοῦ στόματος. Ὁ ὀφθαλμὸς ὁρᾶ. καὶ ἡ γλῶσσα κινεῖται πρὸς αἶνον καὶ δοξολογίαν τοῦ Κτίσαντος ἡμᾶς.

[52] Ταῦτα οὔσης Κυριακῆς, ἅτε στερούμενης ἰδιομέλων Λιτῇς.

Διὰ τὴν κανονικὴν τέλεσιν ἀγρυπνίας ἐν Κυριακῇ ἀπαιτοῦνται ἰδιόμελα τοῦ Ἁγίου τῆς Μονῆς ἤ τοῦ Ναοῦ καὶ εἰς τοὺς ὀκτὼ ἤχους, ὥστε νὰ καλύπτηται ἡ περίοδος τῆς Ὀκτωήχου.

Ἐὰν ὑπάρχῃ εἰς τὴν Λιτὴν μόνον Δόξα καὶ νῦν (ὡς κατὰ τὰς Κυριακὰς τοῦ Τριωδίου), τότε λέγομεν πρῶτον ἰδιόμελον τοῦ Ἁγίου τῆς Μονῆς ἡ τοῦ Ναοῦ εἰς τὸν ἦχον τῆς Ὀκτωήχου.

Ἐὰν ὁ Ἅγιος ἑορτάζηται εἰς Η΄ ἐκτὸς Κυριακῆς καὶ ἄρα ἔχῃ λιτήν, τότε λέγομεν πρῶτον ἰδιόμελον τοῦ Ἁγίου τῆς Μονῆς ἤ τοῦ Ναοῦ εἰς τὸν ἦχον τοῦ πρώτου ἰδιομέλου τῆς λιτῆς τοῦ ἑορταζομένου Ἁγίου. Ἐν Κυριακῇ τὸ πρῶτον ἰδιόμελον εἰς τὸν ἦχον τῆς ἡμέρας.

Εἰς τὴν Πανήγυριν τοῦ Ἁγίου τῆς Μονῆς ἤ τοῦ Ναοῦ λέγομεν μόνον τὰ Ἰδιόμελα αὐτοῦ. Εὐνόητον τυγχάνει ὅτι ἐν ἀγρυπνίᾳ Δεσποτικῆς ἤ Θεομητορικῆς Ἑορτῆς λέγομεν μόνον τὰ Ἰδιόμελα τῆς Λιτῆς τῆς Ἑορτῆς.

[53] Τὸ εὐχολόγιον τοῦ GOAR (σελ. 4, ὡς καὶ τὸ μέγα Εὐχολόγιον ) ἔχει λεπτομερεστέραν διάταξιν τῆς Λιτῆς: "Καὶ μετὰ τὴν ἐκφώνησιν ψάλλονται τὰ στιχηρὰ τῆς Λιτῆς, ὧν ψαλλομένων εἰσελθὼν ὁ διάκονος καὶ λαβὼν τὸ θυμιατὸν καὶ θυμίαμα βαλῶν καὶ αἰτήσας εὐλογίαν συνήθως, ἐξέρχεται ἅμα τῷ ἱερεῖ διὰ τοῦ βορείου μέρους, κεκλεισμένων οὐσῶν τῶν Ἁγίων Θυρῶν καὶ προπορευομένων τῶν λαμπάδων. Καὶ διελθόντες διὰ τῶν Ὡραίων Πυλῶν(α) καὶ μετ᾿ αὐτοὺς πάντες οἱ ἀδελφοί, ἵστανται ἐν τῷ νάρθηκι. Ψαλλόντων δὲ τῶν ἀδελφῶν, ὁ διάκονος θυμιᾷ πάντας συνήθως, μετὰ δὲ τὴν συμπλήρωσιν τῶν στιχηρῶν, στὰς ἐν τῷ συνήθει τόπῳ λέγει...". Τὰ αὐτὰ περίπου καὶ τὰ λοιπὰ τῶν Τυπικῶν διαγορεύουσι. Οὐδὲν ὅμως ἀναφέρουσι πρὸς τὶ τὸ θυμίαμα καὶ αἰ λαμπάδες. Ἀποσιωπᾶται παντελῶς εἰς τὰ ὑπ᾿ ὄψει Τυπικὰ ἡ λιτάνευσις Εἰκόνος τινός. Ἡ παντελὴς σιγὴ τῶν Τυπικῶν σημαίνει ὅτι εἰς παλαιοτέρους χρόνους δεν ἐγίνετο λιτάνευσις Ἱερὰς Εἰκόνος. Ἡ πρὸς τὸν Νάρθηκα πομπὴ εἶχε τὸν συμβολικὸν χαρακτῆρα τῆς ἀπὸ τοῦ Παραδείσου ἐκπτώσεως εἰς τὴν γῆν καὶ ἡ αὖθις ἐπιστροφὴ εἰς τὸ Καθολικὸν τὴν ἐπάνοδον πάλιν εἰς τὸν Παράδεισον, τὴν Ἐκκλησίαν ἤγουν τοῦ Χριστοῦ, διὰ τῆς Θείας Οἰκονομίας, τοῦ Σταυροῦ καὶ τῆς Ἀναστάσεως. Ὁ Νάρθηξ ἐθεωρεῖτο τόπος μετανοίας καὶ παραμονῆς τῶν μετανοούντων, τῶν ἐν ἐπιτιμίοις, τῶν μὴ δυναμένων συνδεηθῆναι καὶ τῶν κατηχουμένων (ὅρα Συμεὼν Θεσσαλονίκης, εἰς τὴν ἑρμηνείαν τοῦ Θείου Ναοῦ). Ἐκ τούτου ἐξηγεῖται καὶ ἡ ἔλλειψις Ἀναστάσιμου Λιτῆς. Αὕτη οὖσα δέησις ἱκετήριος ὑπὲρ ἀφέσεως ἁμαρτιῶν, ἔχει χαρακτῆρα πένθιμον, διὸ καὶ οὐχ ἁρμόζει ἐν αὐτῇ Τροπάριον Ἀναστάσιμον.

Εἰς τοὺς νεωτέρους χρόνους ἡ ἐν ταὐτῶ λιτάνευσις Ἱερὰς Εἰκόνος ἔκαμεν ὥστε νὰ ἐπισκιασθῇ ὁ ἀρχικὸς σκοπὸς τῆς Λιτῆς καὶ να τονισθῇ ἡ τιμὴ πρὸς τὸν Ἅγιον καὶ τὴν αὐτοῦ Ἱ. Εἰκόνα ἤ πρὸς τὴν Δεσποτικὴν ἤ Θεομητορικὴν ἑορτήν. Παραθέτομεν ἐνταῦθα τὰ νῦν γινόμενα καὶ ὁ Τυπικάρχης ἁς προκρίνῃ.

Ὅ τὲ ἱερεὺς (μετὰ φαιλονίου λευκοῦ καὶ κουκουλίου) καὶ ὁ διάκονος (ὡσαύτως μετὰ κουκουλίου) ἐξέρχονται διὰ τοῦ βορείου κλίτους καὶ ἀπέρχονται εἰς τὸ προσκυνητάριον ἔνθα ἡ Εἰκὼν τοῦ Ἁγίου τῆς Μονῆς ἤ τοῦ ἑορταζομένου Ἁγίου ἤ τῆς Δεσποτικῆς ἤ Θεομητορικῆς ἑορτῆς καὶ θυμιᾷ ὁ διάκονος τὴν ἱερὰν Εἰκόνα (τοῦτον μὴ ὑπάρχοντος, ὁ ἱερεὺς) καὶ ποιοῦσι προσκυνήματα τρία κατ᾿ ἐνώπιον αὐτῆς καὶ εἶτα ἀσπάζονται ταύτην. Εἶτα ὁ Ἱερεὺς αἴρει αὐτὴν καὶ κρατῶν ταύτην ἐκ τῆς ὤας τοῦ φαιλονίου, προπορευομένων τῶν ψαλτῶν καὶ τῶν λαμπάδων, τοῦ διακόνου (ἢ τοῦ κανδηλάπτου, μὴ ὄντος διακόνου) θυμιῶντος αὐτὴν ἐκ πλαγίου, ἀπέρχονται εἰς τὸν Νάρθηκα καὶ τοποθετεῖ ταύτην ὁ ἱερεὺς ἐπὶ προευτρεπισθέντος δισκελίου ἐν τῷ μέσῳ τοῦ Νάρθηκος κατ᾿ Ἀνατολάς. Τῶν ἀδελφῶν ἐξελθόντων εἰς τὸν Νάρθηκα, κλείονται τὰ καταπετάσματα τῶν Βασιλικῶν Πυλῶν(β), τίθενται τὰ κηρομανουάλια ὄπισθεν ἤ ἑκατέρωθεν τοῦ δισκείου καὶ θυμιᾷ ὁ διάκονος ἤ ὁ ἱερεὺς τὴν Ἱ. Εἰκόνα, καὶ κύκλῳ πάντας, ὡς ἔθος ἐστί. Προλαβόντως ὁ κανδηλάπτης ἅπτει τὸν τῆς Λιτῆς πολυέλαιον καὶ σείει αὐτὸν κυκλοτερῶς (ἄφου ἔχει ἤδη σβέσῃ τὸν τοῦ Καθολικοῦ πολυέλαιον. Ταῦτα ἐν πανηγύρει καὶ ἐν Δεσποτικαῖς ἤ Θεομητορικαῖς ἑορταῖς).

Ὅταν πληρωθῇ ἡ Λιτὴ θυμιῶσι πάλιν τὴν Ἱ. Εἰκόνα καὶ ψαλλομένων τῶν ἀποστίχων ὑποστρέφουσιν εἰς τὸ Καθολικόν, ἀνοιγομένων τῶν καταπετασμάτων, κατὰ τὴν αὐτὴν τάξιν. Ἐναποτίθησιν ὁ ἱερεὺς τὴν Εἰκόνα ἐν τῷ προσκυνηταρίῳ, θυμιᾷ ὁ διάκονος ἤ ὁ ἱερεὺς ταύτην καθὼς καὶ κύκλῳ πάντας, ποιοῦσι τρία προσκυνήματα, ἀσπάζονται καὶ αὖθις τὴν Εἰκόνα, ποιοῦσιν σχῆμα τῷ Καθηγουμένῳ καὶ ἀπέρχονται εἰς τὸν τόπον αὐτῶν.

Σημείωσαι ὅτι τὴν Λιτὴν μόνον ὁ ἐφημέριος καὶ ὁ διάκονος ποιοῦσι καὶ οὐδεὶς ἕτερος. Σημείωσαι δὲ προσέτι, ὅτι τῆς Λιτῆς ψαλλομένης ὁ κανδηλάπτης προευτρεπίζει τὴν ἀρτοκλασίαν ἐν τῷ μέσῳ τοῦ Ναοῦ καὶ ἐξελθὼν σβέννυσι τὸν πολυέλαιον τῆς Λιτῆς μετὰ τὸ πέρας αὐτῆς.

(α) Ἐννοεῖ τὰς Βασιλικὰς Πύλας, τὰς ἀναμέσον Καθολικοῦ καὶ Νάρθηκος.

(β) Συμεὼν Θεσ/νίκης (Ἑρμηνεία Ναοῦ) "Διὸ καὶ καταπετάσμασί τισι, ἐν ταῖς Ἱεραῖς Μοναῖς, ἐν τῷ ἔξωθεν ψάλλειν, διαφράττουσι τὸν Ναόν, ἕλκουσι δὲ ταῦτα ἐν τῷ εἰσέρχεσθαι, τοῦ τοιούτου δεικνύοντος, ὅτι Χριστὸς κατῆλθε μέχρις ἡμῶν καὶ τὸ μεσότοιχον τοῦ φραγμοῦ λύσας καὶ εἰρήνην δέδωκε καὶ εἰς οὐρανοὺς ἡμᾶς ἀνήγαγε... καὶ τοῦτο διότι τάξιν οὐρανοῦ καὶ τοῦ ἐν Ἐδὲμ Παραδείσου τὸν θεῖον, φαμέν, ἔχειν Ναόν...

[54] Ἱστάμενος πρὸ τὸν δισκελίον, βλέπων πρὸς Ἀνατολὰς καὶ ἀποκουκουλισθεὶς πρότερον (τὸ αὐτὸ ποιεῖ καὶ ὁ διάκονος, εἰ ἔστι).

Κατὰ τὸ Εὐχολόγιον τοῦ GOAR (σ. 4) "ὁ διάκονος στὰς ἐν τῷ συνήθει τόπῳ λέγει· Σῶσον ὁ Θεὸς κλπ". Ὁμοίως καὶ εἰς τὸ Τυπικὸν τῆς Φιλοθέου τοῦ 1813 (Δ/σκη, ΙΙΙ, 562): "Πληρωθείσης δὲ τῆς Λιτῆς ἐν τῷ Νάρθηκι ἐκφωνεῖ ὁ διάκονος: Σῶσον Κύριε κλπ". Ὡσαύτως εἰς τὸ Γρηγορίου τοῦ 1851 (Δ/σκη, III, 654) καὶ ἐν ἑτέροις. Παλαιότερον αἰ εὐχαὶ αὖται ἐλέγοντο μᾶλλον ὑπο τοῦ ἱερέως. Τανῦν λέγει ταύτας ὁ διάκονος καὶ ὁ ἱερεὺς τό: Ἐπάκουσον ἡμῶν καὶ τό: Δέσποτα πολυέλεε.

[55] Ἡ παραλειψις τῆς λέξεως "Ὀρθοδόξων" οὐκ ἔστιν ἀβλέπτημα, ἀλλ᾿ ἀρχαῖος τονισμὸς τοῦ ὅρου "Χριστιανός". Χριστιανοὶ κατ᾿ οὐσίαν εἰσὶ μόνον οἱ Ὀρθόδοξοι. Πάντες οἱ λοιποὶ λέγονται μὲν χριστιανοί, οὔκ εἰσι δέ. Ὡς ἐκ τούτου ὁ προσδιορισμὸς "Ὀρθοδόξων" ἀποσιωπᾶται ἐν πᾶσι τοῖς ἀρχαίοις Τυπικοῖς ἐνταῦθα, ὡς πλεονάζων (ὅρα καὶ Μαρτύριον Ἁγίου Πιονίου: "Πολέμων εἶπε: Χριστιανὸς εἶ; Πιόνιος εἶπε: Ναί. Πολέμων ὁ νεωκόρος εἶπε: Ποίας Ἐκκλησίας; Ἀπεκρίνατο: Τῆς Καθολικῆς, οὔτε γάρ ἐστιν ἄλλη παρὰ τῷ Χριστῷ" Ε.Π. Ε. Μαρτύρια Ἀρχαίων Χριστιανῶν, σελ. 146, 148).

[56] Καὶ μνημονεύει τοῦ Ἁγίου τοῦ Ναοῦ καὶ τοῦ Ἁγίου τῆς ἡμέρας, ἄνευ τῆς προσθήκης "οὗ καὶ τὴν μνήμην ἐπιτελοῦμεν", ἅτε οὐδαμοῦ μαρτυρουμένης. Πρόσχες ὅτι ἡ εὐχὴ αὕτη, ὡς καὶ αἰ λοιπαί, ἔχουσι παλαιοχριστιανικὴν ἁπλότητα, διὸ μὴ προσθέτῃς ἐκ ζήλου τὰ ἐλλείποντα, ὡς "μόνε" καὶ "τῶν ἁμαρτωλῶν".

[57] Αἱ πολιτειακαὶ μεταβολαὶ δεν πρέπει να ἀλλοιώνωσι τὰ πατροπαράδοτα Τυπικά. Ἐξ ἄλλου "Βασιλεύς" ἐστι κατὰ τὰ λεξικὰ (ὅρα Λεξικὸν Ἀρχαίας Ἑλληνικῆς Γλώσσης Σκαρλάτου Βυζαντίου, Ἀθῆναι, 1852) ὁ ἀρχηγὸς Ἔθνους, κύριος, ἐξουσιαστής, αὐθέντης. Ἄρα πᾶς ἀρχηγὸς ἔθνους βασιλεύς ἐστι. Ἡ Μεγάλη Ἐκκλησία, ὀρθῶς πράττουσα οὐκ ἀπαναίνεται τὴν χρῆσιν τὸν ὀροῦ "βασιλεύς".

[58] Καὶ μνημονεύει τοῦ ὀνόματος τοῦ καθηγουμένου.

[59] Ἐν ἄλλοις (ὡς π.χ. εἰς Εὐχολόγιον τοῦ GOAR, 33) γράφεται: "θλιβομένης τὲ καὶ καταπονουμένης, ἐλέους καὶ βοηθείας ἐπιδεομένης (ἀναφέρεται εἰς τὸ "ψυχῆς").

[60] Αἱ δεήσεις τῆς Λιτῆς διαφέρουσιν ἀπὸ Τυπικοῦ εἰς Τυπικὸν καὶ ἀπὸ Μονῆς εἰς Μονήν, πλὴν παρέλκει ἡ λεπτομερὴς παράθεσις τῶν διαφορῶν. Τοῦτο μόνον λέγομεν ὅτι ὑπάρχουσι καὶ προσθῆκαι, ὧν κυριωτέρα αὕτη ἐστί, λεγομένη πρὸ τοῦ "ἐπάκουσον" (ὑπάρχει ἐν τῷ Εὐχ. τοῦ GOAR, τῷ Μεγ. Εύχολογίῳ καὶ ἐν νεωτέροις Ἁγιορειτικοῖς χειρογράφοις, ὡς τοῦ Γρηγορίου τοῦ 1851, Δ/σκη, ΙΙΙ, 664 καὶ ἐν ἄλλοις): "Ἐτι δεόμεθα ὑπὲρ τοῦ διαφυλαχθῆναι τὴν Ἁγίαν Μονὴν ταύτην καὶ πᾶσαν πόλιν καὶ χώραν, ἀπὸ λοιμοῦ, λιμοῦ, σεισμοῦ, καταποντισμοῦ, πυρός, μαχαίρας, ἐπιδρομῆς ἀλλοφύλων καὶ ἐμφυλίου πολέμου, ὑπὲρ τοῦ ἵλεων, εὐμενῆ καὶ εὐδιάλλακτον γενέσθαι τὸν ἀγαθὸν καὶ φιλάνθρωπον Θεὸν ἡμῶν, τοῦ ἀποστρέψαι πᾶσαν ὀργὴν τὴν καθ᾿ ἡμῶν κινουμένην καὶ ῥύσασθαι ἡμᾶς τῆς ἐπικείμενης δικαίας αὐτοῦ ἀπειλῆς καὶ ἐλεῆσαι ἡμᾶς". Τὸ Κύριε Ἐλέησον γ΄. Ἐτι δεόμεθα καὶ ὑπὲρ τοῦ εἰσακοῦσαι Κύριον τὸν Θεόν, φωνῆς τῆς δεήσεως ἡμῶν τῶν ἁμαρτωλῶν καὶ ἐλεῆσαι ἡμᾶς". Τὸ Κύριε ἐλέησον γ ´.

[61] Ἀλλ᾿ οὐδὲ ἡ ποσότης τῶν Κύριε ἐλέησον, εἶναι ἡ αὐτὴ ἐν τοῖς διαφόροις Τυπικοῖς. Οὕτω:

α) Εἰς τὸ Τυπικὸν τῆς Λαύρας τοῦ Ἁγίου Σάββα (οὐχὶ τὸ ΤΑΣ, ὅπερ φέρει ἐπιδράσεις Στουδιτικάς, ἀλλὰ τὸ ἐφαρμοζόμενον ἐν τῇ Μονὴ τοῦ Ἁγίου) τοῦ ΙΒ΄ αἰ. (Δ/σκη, III, 22) ἀναγράφεται: " Ὁ δὲ ἱερεὺς τὴν εὐχὴν ταύτην Σῶσον ὁ Θεὸς τὸν λαόν σου. Ἡμεῖς τὸ Κύριε ἐλέησον ν΄. Εἶτα ὁ ἱερεύς· "Ἐτι δεόμεθα ὑπὲρ ἀφέσεως ἁμαρτιῶν. Ἡμεῖς τό· Κύριε ἐλέησον ν΄."

β) Εἰς Ἱεροσολυμιτικὸν Τυπικὸν (Δ/σκη, III, 348), τὰ Κύριε ἐλέησον γίνονται με΄, ἐν ἑκάστῃ δεήσει.

γ) Εἰς τὸ τῆς Μονῆς τοῦ Σινᾶ τοῦ 1214 (Δ/σκη, III, 401) τὰ Κύριε ἐλέησον γίνονται ν ΄, ἐν ἑκάστῃ δεήσει.

δ) Εἰς τὸ τῆς Φιλοθέου τοῦ 1813 (Δ/σκη, III, 542) εἰς τὸ Σῶσον ὁ Θεός, Κύριε ἐλέησον ιβ΄· εἰς τὸ Ἐλέησον ἡμᾶς, γ΄· εἰς τὸ Ἐτι δεόμεθα ὑπὲρ τῶν εὐσεβῶν... ἡμεῖς τὸ Κύριε ἐλέησον ΄· εἰς τὸ Ἐτι δεόμεθα ὑπὲρ τοῦ πατρὸς ἡμῶν... Κύριε ἐλέησον ιβ΄· εἰς τὸ Ἐτι δεόμεθα ὑπὲρ τοῦ διαφυλαχθῆναι... τὸ Κύριε ἐλέησον μ´.

ε) Εἰς τὸ τῆς Διονυσίου τοῦ 1841 (Δ/σκη, ΠΙ, 563) σημειοῦται: "Τὸ Σῶσον ὁ Θεὸς τὸν λαόν Σου... καὶ ἡμεῖς τὸ Κύριε ἐλέησον μ΄. (Ταῦτα μὲν ἐν τῷ τοῦ χειμῶνος καιρῷ, ὅτε μεγάλαι εἰσὶν αἰ νύκτες, ὁμοίως τελεῖται παρὰ πάντων, ἐν δὲ τῷ τοῦ θέρους καιρῷ μετὰ τὸ εἰπεῖν τὸ Κύριε ἐλέησον μεγαλοφώνως γ΄, ὁ μὲν διάκονος λέγει ἀδιαστάτως τὰ λοιπὰ τῶν αἰτήσεων, οἱ δὲ ἀδιακόπως τὸ Κύριε ἐλέησον. Τοῦ δὲ διακόνου τὰς αἰτήσεις πληρώσαντος, λέγομεν καὶ αὖθις μεγαλοφώνως τὸ Κύριε ἐλέησον γ΄"

(στ) Τινὲς ψάλλουσι τὸ Κύριε ἐλέησον δωδεκάκις ἐπὶ τρὶς εἰς ἦχον Β΄ ἠμιφώνως ἐκφωνουμένης τῆς εὐχῆς ὑπὸ τοῦ ἱερέως.

[62] Τὸ τῆς Λαύρας τοῦ Ἁγίου Σάββα τοῦ ΙΒ΄ αἰ. (Δ/σκη, III, 22) γράφει: "καὶ κλινόντων ἡμῶν τὸ γόνυ, ἐπεύχεται μεγάλη φωνῇ: Δέσποτα πολυελεε". Ὡσαύτως καὶ τὸ τῶν Ἱεροσολύμων (Δ/σκη, III, 348): "Καὶ κλινόντων ἡμῶν τὸ γόνυ ἐπὶ γῆς, ἐπεύχετει μεγαλοφώνως ὁ ἱερεὺς καὶ λέγει: Δέσποτα πολυέλεε...".

Ὀρθοτέρα εἶναι ἡ τάξις τοῦ ΤΑΣ, διότι ὁ ἱερεὺς προτρέπει ἵνα τὰς κεφαλὰς κλίνωμεν καὶ οὐχὶ τὰ γόνατα (ὡς τοῦτο ποιεῖ κατὰ τὸν ἐσπερινὸν τοῦ Ἁγίου Πνεύματος). Ἄλλωστε κατὰ τὸ Σάββατον ἑσπέρας ἀπαγορεύεται ἡ γονυκλισία. Ἴσως τ᾿ ἀνωτέρω Τυπικὰ εἰσὶν ἐπηῤῥεασμένα ἐκ τῆς αὐτῆς εὐχῆς τοῦ Μεγάλου Ἀποδείπνου καθ᾿ ἣν ὄντως κλίνομεν τὰ γόνατα καὶ προσπίπτομεν πρηνεῖς ἐπὶ τοῦ ἐδάφους ἀκροώμενοι τῆς εὐχῆς καὶ ἐξαιτοῦντες εἶτα συγχώρηση·.

[63] "Ἀναῤῥοοῦντες μικρὸν τὴν φωνήν" (Τυπικὸν Διονυσίου τὸν 1841, Δ/σκη, III, 564), ἤγουν ὑψοῦντες τὸ ἴσον καὶ ψάλλοντες ζωηρότερον (διὰ τὴν εἴσοδον, οἶμαι, καὶ πάλιν εἰς τὸν Παράδεισον, τὴν ἀρχαίαν ἀπόλαυσιν).

[64] Ἀφοῦ προηγουμένους ἀνοιχθῶσιν αἰ Βασιλικαὶ Πύλαι, ὡς προείπομεν. Ἡ δὲ πομπὴ εἰσέρχεται κατὰ τὴν προγραφεῖσαν τάξιν.

[65] Τὰ κατ᾿ αβ οὐδέποτε καταλαμπάνονται, κἂν ἁγίου μεγάλου συμπέσῃ μνήμη. Κατ᾿ οἰκονομίαν, ἐφ᾿ ὅσον ὁ Ἅγιος πανηγυρίζεται, δύναται να ψαλῇ τὸ πρῶτον Ἀναστάσιμον τῶν Ἀποστίχων καὶ εἶτα τὰ ἀποστιχα τὸν Ἁγίου (τὸ α΄ ἄνευ στίχου, τὰ ἕτερα δύο μετὰ τῶν ἁρμοδίων στίχων τοῦ Ἁγίου). Τοῦτο συνάγεται ἐξ ἀρχαίας πράξεως τῆς ἐν Κων/πολει Μονῆς τῆς Εὐεργέτιδος (Δ/σκη, I, 607) καὶ ἐκ τῆς σημερινῆς πράξεως πολλῶν σεβασμίων Ι. Μονῶν.

[66] Οἱ στίχοι διαφέρουν ἔν τισι Τυπικοῖς, πλὴν ἐπεκράτησαν οἱ ὑπὸ τοῦ ΤΑΣ ἀναγραφόμενοι.

[67] Εἰ ἔχει ὁ Ἅγιος, λέγομεν Δόξα ἰδιόμελον τοῦ Ἁγίου, ὁπότε καὶ νῦν Θεοτοκίον λέγομεν μὲν ἐκ τῆς Ὀκτωήχου ἀπαραιτήτως, ἀλλ᾿ εἰς τὸν ἦχον τοῦ Δοξαστικοῦ τοῦ Ἁγίου καὶ οὐχὶ τῆς ἡμέρας, ἐκτὸς ἐὰν συμπέσῃ ὁ ἦχος τοῦ Δοξαστικοῦ μετὰ τοῦ ἤχου τῆς ἡμέρας.

Ἐὰν ἡ ἀγρυπνία τελῆται ἐν ἄλλῃ ἡμέρᾳ ἐκτὸς Κυριακῆς, ἀπόστιχα καὶ δοξαστικὸν λέγονται ὡς διατάσσονται ἐν τῷ Μηναίῳ καὶ ὅρα ἐκεῖ.

[68] Σημείωσαι, ὅτι τῶν ἀποστίχων ψαλλομένων οἱ ἀδελφοὶ "χαιρετούσι" ἠγουν προσκυνοῦσι τὰς Ἁγίας Εἰκόνας, ἀρχῆς γενομένης ἀπὸ τοῦ προεστῶτος καὶ εἶτα δύο-δύο, ἀνὰ εἷς ἐξ ἑκάστου χοροῦ, ποιοῦντες μετὰ τὸν ἀσπασμὸν καὶ ἀπὸ τοῦ μέσου τοῦ Ναοῦ σχῆμα εἰς τὸν προεστῶτα καὶ τοὺς χορούς. Καὶ οἱ μὲν ἀπὸ τοῦ Α΄ χοροῦ ποιοῦσι σχῆμα πρῶτον εἰς τὸν Β΄, εἶτα εἰς τὸν Ἅ΄, οἱ δὲ ἀπὸ τοῦ Β΄ χοροῦ, πρῶτον εἰς τὸν Α΄ καὶ εἶτα εἰς τὸν Β΄. Πρόσχες καὶ τοῦτο· Ἐπειδὴ τὰ Ἀναστάσιμα Ἀπόστιχα εἶσι τέσσαρα, ἀντὶ τῶν συνήθων τριῶν, ἄρχεται αὐτῶν ὁ Β΄ χορός, ἵνα ἔλθῃ εἰς αὐτὸν τὸ Δόξα τῶν Ἀποστίχων.

[69] Ἐν τῷ Τυπικῷ τῆς Λαύρας τοῦ Ἁγίου Σάββα τοῦ ΙΒ΄ αἰ. (οὐχὶ τὸ ΤΑΣ, Δ/σκη, III, 23), τὸ Ἀπολυτίκιον ὀρθῶς καταλιμπάνεται: "Καὶ εὐθύς· Θεοτόκε Παρθένε χαῖρε ἐκ γ΄." Ὁμοίως καὶ τὸ τὸν Σιναίου Ὅρους τοῦ 1214 (Δ/σκη, III, 401): "Οἱ ἀδελφοί· Θεοτόκε Παρθένε. Τοῦτο ὀφείλομεν λέγειν γ΄". Ἐν τῷ τῆς Διονυσίου τοῦ 1841 (Δ/σκη, III, 564): "Καὶ ἡμεῖς τὸ Ἀπολυτίκιον ἦχος πλ. Α΄· Θεοτόκε Παρθένε, λέγοντες αὐτὸ ἐκ γ΄". Ἐν τῷ τῆς Γρηγορίου τοῦ 1851 (Δ/σκη, III, 665) εὐρίσκομεν ἑτέραν διάταξιν: "Ἀπολυτίκιον τοῦ Ἁγίου δίς, εἰ ἔστιν Ἅγιος ἑορταζόμενος καὶ τὸ Θεοτόκε Παρθένε ἅπαξ. Εἰ δὲ Ἅγιος οὐκ ἔστι, ψάλλεται τὸ Ἀπολυτίκιον τοῦ Ἁγίου τῆς Μονῆς "Κανόνα πίστεως" δίς, καὶ τὸ Θεοτόκε Παρθένε ἅπαξ". Τὸ ἐν χρήσει Μέγα Εὐχολόγιον εἰς τὴν διάταξιν τῆς Ἱεροδιακονίας (σελ. 6) σημειοῖ: "Καὶ ψάλλεται τὸ ἀπολυτίκιον τῆς ἡμέρας καὶ τὸ Θεοτοκίον (ὡς ἐν τῇ σημερινῇ πράξει εἰς ἐσπερινὸν ἄνευ ἀγρυπνίας, σ. σ.), εἰ μέν ἐστι Κυριακή. Εἰ δὲ Ἁγίου μνήμη μεγάλη, τὸ ἀπολυτίκιον τοῦ Ἁγίου ἐκ δευτέρου καὶ Θεοτοκίον. Εἰ δὲ Δεσποτικὴ ἤ Θεομητορικὴ ἑορτή, τὸ τῆς ἑορτῆς ἐκ τρίτου". Τὸ Εὐχολόγιον τοῦ GOAR (σελ. 4) ἀπηχοῦν παλαιοτέραν πρᾶξιν ἀναψέρει: "Καὶ ψάλλεται τὸ Ἀπολυτίκιον τῆς ἡμέρας. Εἰ μέν ἐστι Κυριακὴ τὸ Θεοτόκε Παρθένε ἐκ τρίτου".

Οὕτω ποιοῦμεν καὶ ἡμεῖς στοιχοῦντες τῇ παλαιᾷ πράξει:

α) Ἐν Κυριακαῖς τὸ Θεοτόκε Παρθένε ἐκ τρίτου,

β) ἐν Κυριακαῖς μεθ᾿ ἑορταζομένου Ἁγίου, εἰς ἡ´· τὸ Ἀπολυτίκιον τοῦ Ἁγίου δίς, καὶ τὸ Θεοτόκε Παρθένε ἅπαξ,

γ) εἰς Δεσποτικὰς καὶ Θεομητορικὰς ἑορτὰς τὸ Ἀπολυτίκιον αὐτῶν ἐκ γ´. Σημείωσαι ὅτι ἐν ταύταις ταῖς ἑορταῖς Θεοτόκε Παρθένε οὐ λέγομεν καὶ πανηγύρεως οὔσης. Ὁ βουλομένος πανηγυρῖσαι ἐρευνησάτω ἐν τῇ Μουσικῇ Πανδέκτῃ, ἐν τῷ Μαθηματαρίῳ καὶ εὑρήσει ἀργὰ ἀπολυτίκιὰ προσιδιάζοντα τῇ πανηγύρει.

[70] Τὸ Θεοτόκε Παρθένε ψάλλεται ὑπὸ τῶν χορῶν καὶ οὐχὶ ὑπὸ τοῦ ἱερέως. Λέγομεν δὲ τὸ τοῦ Πέτρου Πελοποννησίον τὸ εἱρμολογικὸν (σύντομον) τρίς. Εἰς τὰς πανηγύρεις ψάλλομεν τὸ ὀκτάηχον τὸν κυρ Πέτρου Μπερεκέτη μετὰ κρατημάτων διαρκείας 40 λεπτῶν περίπου ἡ τὸ συντομώτερον πλὴν ἐξ ἴσου "μαστορικὸν" τοῦ Θεοδώρου Φωκαέως. Ὡραῖον, σύντομον καὶ μεγαλοπρεπὲς τὸ τοῦ Θεοδοσίου Γεχοργιάδου, ὅπερ ἐστὶ μονοχορὸν ὀκτάηχον. Ἰστέον ὅτι τὸ Θεοτόκε Παρθένε εἰς τοὺς παλαιοὺς χρόνους εἱρμολογικὼς ἐψάλλετο. Ὁ τελευταῖος γίγας τοῦ Πατριαρχικοὺ Στασιδίου, ὁ Ἄρχων, λέγω, Πρωτοψάλτης τῆς τοῦ Χριστοῦ Μεγάλης Ἐκκλησίας Θρασύβουλος Στανίτσας ἐκάμμυε τοὺς ὀφθαλμοὺς καὶ ἀπέφρασσε τὰ ὦτα καὶ ὑπομειδιῶν ἐμόρφαζεν, ὅταν ἤκουε τοὺς ἱερεῖς τῆς Ἑλλαδικῆς Ἐκκλησίας ψάλλοντες τὸ μειξοσόλοικον ἐκεῖνο Θεοτόκε Παρθένε, εἰς διαφόρους παραλλαγὰς καὶ ἤχους.

[71] Τὸ Τυπικὸν τῆς Τραπεζοῦντος τὸν 1346 (Δ/σκη, ΙΙΙ, 424) ἔχει λεπτομερεστέραν διάταξιν: "Ἰστέον δὲ ὅτι, ὡς ἡνίκα ἐξέλθωμεν ἐν τῷ Νάρθηκι, ποιοῦντες τὴν Λιτήν, προτίθησιν ὁ κελλαρίτης ἐν τῷ ἀναλογίῳ, προευτρεπισθέντι παρὰ τοῦ κανδηλάπτου ἐν τῷ τόπῳ, ᾧ σύνηθές ἐστι ποιεῖν τὴν ἀνάγνωσιν (κατ᾿ ἀλλο Τυπικόν, ὠσαύτως τῆς Τραπεζοῦντος: "κατὰ τὸ μέσον τοῦ Ναοῦ", ὅπερ ταὐτὸν σχεδόν ἐστι), ἀρτους Ε΄, ἐξ ὧν προσφέρομεν ἐν τῷ Ναῷ, οὓς καὶ προσφορὰς ἔθος καλεῖν, ὡσαύτως καὶ ὁ οἰνοχόος στάμνον μεστὴν οἴνου τοῦ κρείττονος, σῖτόν τε καὶ ἔλαιον". Ὁπότε: (GOAR, 4) "μετὰ τὴν Λιτὴν ψαλλομένων τῶν ἀπὸ στίχου στιχηρῶν προπορευομένων τῶν λαμπάδων, εἰσέρχονται πάντες ἐν τῷ Ναῷ. Καὶ τὰ μὲν μανουάλια τίθενται παρ᾿ ἑκάτερα τοῦ προευτρεπισθέντος τετραποδίου, ἐν ὧ κεῖται μετὰ σίτου καὶ πέντε ἄρτων δίσκος, ὧν ἔχομεν ἔθος προσφέρειν ἐν τῇ Ἐκκλησίᾳ, παρ᾿ ἑκάτερα δὲ τοῦ δίσκου ἀγγεῖα δύο μεστά, τὸ μὲν οἴνου, τὸ δὲ ἐλαίου. Κεῖται δὲ ὁ μὲν οἶνος ἐξ ἀριστερῶν, τὸ δὲ ἔλαιον ἐκ δεξιῶν".

Τὸ μόνον εἰς ὃ συμφωνοῦσι τὰ Τυπικά, εἶναι ὁ τόπος τελέσεως τῆς Ἀρτοκλασίας: Εἰς τὸ μέσον τοῦ Ναοῦ, εἰς τὸ ὀμφάλιον καὶ ἐπὶ τετραποδίου ἤ ἀναλογίου (διαφόρου τοῦ τῶν ψαλτῶν, χαμηλοτέρου, ἑξαγώνου καὶ μεταφερομένου).

Εἰς πάντα τὰ λοιπὰ ὑπάρχει ἀσυμφωνία:

α) Ὡς πρὸς τὴν ποσότητα τῶν ἄρτων. Ἔν τισιν εὕρομεν ὅτι τρεῖς εἰσὶν οἱ παρατιθέμενοι ἄρτοι (Τυπικὸν Μονῆς Σινᾶ τοῦ ΙΒ΄ αἰ. Δ/σκη, III, 66: "ὁ κελλαρίτης προτίθησιν ἐν τῷ Ναῷ ἀρτους γ΄ ἐξ ὧν ἐσθίομεν ἐν τῇ τραπέζῃ". Εἰς ἕτερον τοῦ Σινᾶ τοῦ 1214, Δ/σκη, III, 401: "ὁ κανδηλάπτης προτίθησιν ἄρτους τρεῖς, ἐξ ὧν ἐσθίουσιν οἱ ἀδελφοὶ εἰς κανίσκιον ἐπάνω τῆς βιβλιοθήκης (προφανῶς ἔνθα τὰ χειρόγραφα κοντακάρια καὶ λοιπὰ βιβλία τοῦ Ναοῦ, σ.σ.)".

Τὰ πλεῖστα ὅμως διαλαμβάνουσι περὶ πέντε ἄρτων ἐκ τοῦ θαύματος τοῦ Κυρίου καὶ τῆς εὐχῆς λαβόντα τὸν ἀριθμόν.

β) Ὡς πρὸς τὸ ποιὸν τῶν ἄρτων. Τὸ ὑπ᾿ ὄψει παλαιότυπον ΤΑΣ τοῦ 1545, ἀποδῖδον ὁπωσδήποτε παράδοσιν παλαιὰν Στουδιτικήν, ὁμιλεῖ περὶ ἄρτων, ἐξ ὧν ἐσθίομεν ἐν τῇ τραπέζῃ. Πρόκειται περὶ τῶν ἀτομικὼν ἀρτιδίων τῆς μιᾶς "διακονιᾶς", τῶν ἐχόντων εἰς τὸ μέσον ἐγκεχαραγμένον Σταυρόν, ἅτινα παρετίθεντο, πρὸ τῆς τῶν πάντων ἐκβιομηχανήσεως, ἐν ταῖς τραπέζαις τῶν κοινοβίων πρὸ ἑνὸς ἑκάστου τῶν ἀδελφῶν (τὴν μορφὴν καὶ τὸ μέγεθος αὐτῶν τεκμαίρει τις ὁρῶν ἐν ταῖς παλαιαῖς τοιχογραφίαις τὸν Μυστικὸν Δεῖπνον καὶ τὰ ἐπὶ τῆς Τραπέζης τοῦ ἐστρωμένου ἀνωγαίου κείμενα ἀρτίδια, ὡς καὶ τὴν σημερινὴν πρᾶξιν τῆς Μονῆς Σινᾶ).

Τῷ ΤΑΣ συμφωνοῦσι τὰ παλαιοτέρα τῶν χειρογράφων, ὡς τὸ τῆς Μονῆς τοῦ Ἁγίου Σάββα τοῦ ΙΒ΄ αἰ. (Δ/σκη, III, 23): "ἄρτους κεκομμένους καὶ ψωμὶ ἀκέραιον", τὸ τοῦ Σινᾶ, ὠσαύτως τοῦ ΙΒ΄ αἰ. (Δ/σκη, III, 66) ἕτερον τῆς αὐτῆς Μονῆς τοῦ 1214 (Δ/σκη, III, 401) καὶ τῶν Ἱεροσολύμων τοῦ ΙΣΤ΄ αἰ. (Δ/σκη, III, 349).

Ἐν ἑτέροις ὅμως Τυπικοῖς ἀναφέρονται προσφοραί: "ἄρτους πέντε ἐξ ὧν προσφέρομεν ἐν τῷ Ναῷ, οὓς καὶ προσφορὰς ἔθος καλεῖν" (Τραπεζοῦντος τοῦ 1346, Δ/σκη, III, 424). Τούτῳ συμφρονοῦσι τὸ τῆς Διονυσίου τοῦ 1841 (Δ/σκη, ΙΙΙ, 564) σχεδὸν αὐτολεξεῖ, τὸ Εὐχολόγιον τοῦ GOAR (σελ. 4) καὶ τὸ Μέγα Εὐχολόγιον (Τάξις Ἱεροδιακονίας). Πάντως εἴτε ἄρτοι συνήθεις ἐξ ὧν ἐσθίομεν, εἴτε προσφοραὶ ἐξ ὧν προσφέρομεν, τὸ ἐπιπασμα δι᾿ ἄχνης σακχάρεως καὶ ἡ μετὰ πολλῶν γλυκανίσων, μουχαλεπίων, βουτύρων καὶ ᾠῶν παρασκευή, ἡ ἡδύνουσα μὲν τὸν λάρυγγα, ἀλλ᾿ ἀθετοῦσα τὸν κύριον σκοπὸν τῆς ἀρτοκλασίας, ὅστις ἐστὶν ἡ εὐλογία καὶ ἡ τόνωσις τῶν πατέρων διὰ τὸν κόπον τῆς ἀγρυπνίας, αὐστηρῶς ἀπαγορεύεται.

γ) Ὡς πρὸς τὸν τρόπον παρουσιάσεως τῶν ἄρτων. Τὰ πλεῖστα τῶν Τυπικῶν ὁμιλοῦσι περὶ ἄρτων ἀκεραίων. Ὅμως τὸ τῆς Λαύρας τοῦ Ἁγίου Σάββα (Δ/σκη, III, 63, τοῦ ΙΒ΄ αἰ.) ὁμιλεῖ καὶ περὶ κεκλασμένων ἄρτων: "Ὁ δὲ κανδηλάπτης προτίθησιν ἄρτους κεκομμένους καὶ ψωμὶ ἀκέραιον".

δ) Ὡς πρὸς τὰ εἴδη τῆς ἀρτοκλασίας. Συνοπτικώς:

I. Μόνον ἄρτοι (Τὸ τῆς Λαύρας τοῦ Ἁγίου Σάββα, Δ/σκη, III, 23, ΙΒ΄ αἰ., Ἱεροσολύμων, αὐτόθι σ. 407 τοῦ 1214).

II. Ἄρτοι-Οἶνος (Τὸ Ἱεροσολυμίτικον τοῦ ΙΣΤ΄αἰ. αὐτόθι σ. 349).

III. Ἄρτοι-Οἶνος-Ἔλαιον (Διονυσίου τοῦ 1841, αὐτόθι σ. 564, ΤΑΣ τοῦ 1545).

IV. Ἄρτοι-Οἶνος-Ἔλαιον-Σῖτος (Σινᾶ ΙΒ΄ αἰ. αὐτόθι σ. 66· Τραπεζοῦντος τοῦ 1346, αὐτόθι 424, 5· Φιλοθέου τοῦ 1813, αὐτόθι σ. 542· Κωνσταμονίτου τοῦ 1854, αὐτόθι σ. 692), ᾗ πράξει καὶ ἡμεῖς κατακολουθοῦμεν.

[72] Ψαλλομένου ὀλίγον ἀργότερον τοῦ τρίτου Θεοτόκε Παρθένε, ὁ ἱερεὺς (φέρων λευκὸν φαιλόνιον, οὐχὶ ὅμως καὶ κουκούλιον) θυμιᾶ κύκλῳ τοὺς ἄρτους τρίς. Ἐν τῷ λέγεσθαι "εὐλογημένη σὺ ἐν γυναιξί" θυμιᾷ τρὶς τὴν Εἰκόνα τῆς Θεοτόκου τὴν ἐν τῷ Τέμπλῳ. Ἐν δὲ τῷ λέγεσθαι "καὶ εὐλογημένος ὁ καρπὸς τῆς κοιλίας σου" θυμιᾷ ὡσαύτως τρὶς τὴν Εἰκόνα τοῦ Δεσπότου Χριστοῦ, ἀκολούθως τὴν Εἰκόνα τοῦ Ἁγίου, τὸν προεστῶτα, τοὺς χοροὺς καὶ τὸν λαὸν κύκλῳ καὶ τέλος αὖθις τοὺς ἄρτους τρὶς ἔμπροσθεν μόνον. Ὄντος διακόνου, θυμιᾷ ὁ διάκονος κατὰ τὴν ὡς ἄνω τάξιν (GOAR, Εὐχ. 5). Ἐὰν ψαλῇ Θεοτόκε Παρθένε ἀργὸν ὀκτάηχον καὶ δίχορον, τότε ὁ ἱερεὺς θυμιᾷ κατὰ τὴν ὡς ἄνω τάξιν εἰς τὸν πλ. Α΄ ἤγουν "τῶν ψυχῶν ἡμῶν" περὶ τὸ τέλος. Χαρακτηριστικὸν τῆς προσοχῆς τῶν παλαιῶν πατέρων καὶ τῆς ἀκριβείας, ἥν ἐτήρουν εἶναι τὸ ὑπὸ τοῦ συγγραφέως τοῦ Τυπικοῦ τῆς τοῦ Κωνσταμονίτου Μονῆς (Δ/σκη, III, 692) ἀναγραφόμενον: "Τούτων ψαλλομένου ἐξέρχεται ὁ ἱερεὺς διὰ τῶν Ἁγίων θυρῶν καὶ θυμιᾷ τοὺς ἄρτους γύρωθεν, σχῆμα μὴ ποιῶν αὐτοῖς, ἄρτος γάρ ἐστιν ἁπλοῦς καὶ ἀνευλόγητος".

[73] ) Καὶ ἐνταῦθα ὑπάρχει ἀσυμφωνία ἐν τοῖς Τυπικοῖς.

α) "Ἀπέρχεται ὁ ἱερεὺς καὶ λαβὼν ἐν τῇ ἀριστερᾷ χειρὶ τὸ κανίσκιον, σφραγίζει τῇ δεξιᾷ γ΄ καὶ ἐπεύχεται εἰς ἐπήκοον πάντων τὴν εὐχὴν ταύτην" (Τὸ τῆς Λαύρας τοῦ Ἁγίου Σάββα Δ/σκη, ΙΙΙ, 23, τοῦ ΙΒ΄ αἰ.).

β) "Ὁ δὲ ἱερεὺς λαβὼν ἄρτον ἕνα καὶ τὸν Σταυρὸν ἐπεύχεται τὴν εὐχὴν ταύτην" (Τὸ τοῦ Σινᾶ τοῦ ΙΒ΄ αἰ., αὐτόθι σ. 66. Ἐνταῦθα ἔχομεν εὐλογίαν διὰ τοῦ Τ. Σταυροῦ).

γ) "Εἶτα ἐκφωνεῖ ὁ διάκονος τοῦ Κυρίου δεηθῶμεν· ὁ δὲ ἱερεὺς κρατῶν ἐν τῇ χειρὶ αὐτοῦ ἕνα ἐκ τῶν ἄρτων λέγει: Κύριε Ἰησοῦ Χριστὲ ὁ Θεὸς ἡμῶν, ὁ εὐλογῆσας τοὺς πέντε ἄρτους... καὶ ὅταν εἴπῃ᾿ τοὺς ἄρτους τούτους, τὸν σῖτον, τὸν οἶνον καὶ τὸ ἔλαιον, ἄνωθεν τῶν ἄρτων ποιεῖ σταυροῦ τύπον μὲ τὸν ἐν χερσὶν αὐτὸν ἄρτον. Καὶ ὅταν εἴπῃ: ὅτι σὺ εἰ ὁ εὐλογῶν... εὐλογεῖ καὶ ὁ ἱερεὺς τοὺς ἄρτους μὲ τὴν δεξιὰν του, ἐὰν εἶναι ἡγούμενος παρὼν εὐλογεῖ τούτους ὁ Ἡγούμενος" (Τὸ τῆς Φιλοθέου τοῦ 1813, αὐτόθι σ. 543, ἐπηρεασμένον ἐκ τῆς παρουσίας ἀρχιερέως, ὁπότε αὐτὸς εὐλογεῖ).

δ) "Λαβὼν ἕνα ἄρτον ἀνὰ χεῖρας, λέγει ἐκφώνως τὴν εὐχήν. Ὅταν δὲ εἴπῃ αὐτός: εὐλόγησον τοὺς ἄρτους τούτους, ποιεῖ σὺν τῷ ἀνὰ χεῖρας ἔχει ἄρτῳ, σημεῖον σταυροῦ ἄνωθεν τῶν λοιπῶν ἄρτων καὶ ὅταν εἴπῃ: ὅτι σὺ εἰ ὁ εὐλογῶν καὶ ἁγιάζων, κατατίθησι τὸν ἄρτον ἐν τῷ τόπῳ αὐτοῦ καὶ εὐλογεῖ τῇ χειρὶ αὐτοῦ πάντας τοὺς ἄρτους, τόν τε σῖτον, τὸν οἶνον καὶ τὸ ἔλαιον, εἶτα προσκυνήσας τρὶς καὶ σχῆμα ποιήσας εἰς τοὺς χορούς, εἰσέρχεται ἐν τῷ Ἁγίῳ Βήματι" (Τὸ τῆς Κων/του, αὐτόθι σ.692). Ταύτῃ τῇ πράξει καὶ ἡμεῖς ἐν γενικαῖς γραμμαῖς ἑπόμεθα.

Σημείωσαι δ’ ὅτι ἐν τῷ δίσκῳ ἤ τῳ κανισκίῳ οἱ τέσσαρες ἄρτοι σταυροειδῶς τίθενται, ὁ δὲ πέμπτος, ὁ αἰρόμενος καὶ εὐλογούμενος, ἐπάνω αὐτῶν ἐν τῷ μέσῳ. Κατὰ νεωτέραν συνήθειαν τίθεται ὄπισθεν τῶν ἄρτων πεντάκηρον.

Ἰστέον ὅτι τὴν ἀρτοκλασίαν μόνον ὁ ἐφημέριος ἐπιτελεῖ (μετὰ τοῦ διακόνου, εἰ ἐστί) δίχα πομπῆς καὶ παρατάξεως.

[74] Πρόσχες εἰς τὸ ἁπλοῦν τῆς εὐχῆς καὶ μὴ πρόσθετε: "ἐν ἐρήμῳ-ἄνδρας-δούλους-Ἀνάρχῳ Σοῦ-Παναγίῳ καὶ Ἀγαθῷ καὶ Ζωοποιῷ Αὐτοῦ-τρέφων, πληθύνων, συντηρῶν" κλπ.

[75] Πρὸ τοῦ λγ΄ Ψαλμοῦ ψάλλομεν τό: "Εἴη τὸ ὄνομα Κυρίου εὐλογημένον... " τρὶς σύντομον εἰς ἦχον Β´. Εἶτα Δόξα καὶ νῦν: Εὐλογήσω τὸν Κύριον.

Τοῦτο παρασιωπᾶται ἐν τοῖς πλείστοις τῶν ἀρχαίων Τυπικῶν, ἀναφέρεται ὅμως εἰς νεώτερα: Εἰς τὸ Φιλοθέου τοῦ 1813 (Δ/σκη, III, 542): "Ὁ δὲ κανονάρχης λέγει: Εἴη τὸ ὄνομα Κυρίου, Δόξα καὶ νῦν, Εὐλογήσω τὸν Κύριον". Ὁμοίως τὸ τῆς Κων/του τοῦ 1854 (αὐτόθι, III, 693): " Ὁ δὲ διαβαστὴς ἐκφωνεῖ τρὶς τὸ Εἴη τὸ ὄνομα κυρίου εὐλογημένον, Δόξα καὶ νῦν, Εὐλογήσω τὸν Κύριον". Ὁπωσδήποτε ἡ τάξις αὕτη εἶναι νεωτέρα (ἀλλ᾿ οὐκ ἀπόβλητος) καὶ ἔχει ἐπηρεασθῆ ἐκ τῆς Ἀκολουθίας τῶν Τυπικῶν καὶ τοῦ τέλους τῶν τελείων Θ. Λειτουργιῶν καὶ τῆς τῶν προηγιασμένων.

[76] ) Ἐν τοῖς παλαιοῖς Τυπικοῖς δὲν ἀναγράφεται ἐὰν ψάλλεται ὁ τελευταῖος οὗτος στίχος. Τοῦτο μνημονεύει μόνον τὸ νεώτερον τῶν χειρογράφων Τυπικῶν, τὸ τῆς Κωνσταμονίτου τοῦ 1854 (αὐτόθι, σ. 693): "Καὶ ὁ πρῶτος χορὸς ψάλλει μετὰ μέλους τὸ πλούσιοι ἐπτώχευσαν". Ἴσως εἰς παλαιοτέρας ἐποχὰς δὲν ἐψάλλετο. Ἡμεῖς ψάλλομεν τὸν στίχον εἰς ἦχον βαρὺν (καὶ μόνον)(α) εἱρμολογικὸν τρίς, ἤ ἅπαξ μὲν ἀλλ᾿ ἀργὸν εἰς τὸν αὐτὸν ἦχον ἐναρμόνιον. Ψάλλομεν δὲ ἀπὸ χοροῦ.

(α) Λέγομεν μόνον διότι πολλοὶ πολλάκις ψάλλουσι τοῦτο εἰς ἦχον πλ. Α΄ καὶ μάλιστα, τρίσημον ὑποσκάζοντα. Τὸ τοιοῦτον ἐπετόλμησε πότε καὶ ὁ σύρων τὰς γραμμὰς ταύτας ψάλλοντος ἐν τοῖς δεξιοῖς τοῦ οὗ ἐν τοῖς πρόσθεν ἐμνήσθην Θρασυβούλου Στανίτσα. Ἐπὶ τῷ ἀκούσματι ἐγένετο ὁ μακάριος οὗτος ὅλος ἐρυθρὸς ἄχρις ὠτῶν καὶ πολλὰ καθ’ ἑαυτὸν ὑπετονθόρυσε καὶ ἐψαλε τὸ δεύτερον εἰς τὸν κανονικὸν βαρὺν ἦχον. Ἔμαθον δέ, ἀφ᾿ ὧν ἔπαθον, μὴ παίζειν ἐν οὐ παικτοῖς. Ἰστέον ὅτι τὸ Πλούσιοι ἐπτώχευσαν, ὑπὸ τῶν χορῶν ψάλλεται.

[77] Πρόσχες εἰς τὸ ἁπλοῦν τῆς εὐχῆς, λέγε δὲ καὶ σύ, ὦ ἱερεῦ ταύτην ἄνευ τῶν νεωτέρων προσθηκῶν "καὶ τὸ ἔλεος αὐτοῦ ἔλθοι... τῇ αὐτοῦ χάριτι καὶ φιλανθρωπίᾳ".

[78] "Ἰστέον δὲ ὡς ὅταν γίνεται ἀγρυπνία, ἐν τῇ ἐνάρξει τῆς ἀναγνώσεως τὸ Εὐλόγησον Δέσποτα, ἐκφωνεῖ ὁ Ἐκκλησιάρχης, ἵνα τὸ Εὐλογητὸς ὁ Θεὸς εἴπῃ ὁ ἱερεύς, ὅπερ ἀφῆκεν ἐν τῇ ἀρχῇ τοῦ Ἑσπερινοῦ διὰ τὴν τάξιν τῆς Ἀγρυπνίας. Ὅταν δὲ οὐκ ἐστὶν ἀγρυπνία, ἀλλ᾿ ὄρθρος, τὸ Εὐλόγησον πάτερ ἐκφωνεῖ ὁ ἀναγνώστης καὶ ὁ ἱερεὺς τὸ Δι’ εὐχῶν" (Μονῆς Κων/του τοῦ 1854, Δ/σκη, III, 693). Τὸ Εὐχολόγιον ὅμως τοῦ GOAR (σ. 5), ὁμιλεῖ περὶ "Δι᾿ εὐχῶν" καὶ ἐν ἀγρυπνίᾳ.

Ἡ ἀνάγνωσις εἰς τὸν Πραξαπόστολον καὶ τὰς Ἐπιστολάς, τανῦν οὐδαμοῦ σχεδὸν τηρεῖται (πλὴν βεβαίως τὸν Ἁγίου Πάσχα, καθ᾿ ὃ πάσας τὰς Πράξεις ἀναγινώσκομεν πρὸ τῆς Παννυχίδος). Συνήθως σήμερον τίθεται ἀνάγνωσις εἰς λόγους Πατερικούς, εἰς ἑρμηνείας τοῦ Εὐαγγελίου τῆς ἑπομένης, εἰς πανηγυρικοὺς τῶν Δεσποτικῶν καὶ Θεομητορικὼν ἑορτῶν ἤ εἰς ἐγκώμια τῶν ἐορταζομένων Ἁγίων. Ἡ σημερινὴ πρᾶξις δὲν εἶναι ἄγνωστος ἐν τοῖς νεωτέροις Τυπικοῖς, Εἰς τὸ τῆς Διονυσίου π.χ. τοῦ 1841 (Δ/σκη, III, 565) "...εἰ μὴ τύχοιεν ταύταις Δεσποτικὴ ἑορτή. Τότε καὶ ἐν τῇ Α΄ ἀναγνώσει ἐκ τῶν πανηγυρικῶν λόγων τῆς ἑορτῆς ἀναγινώσκομεν". Τὸ Εὐχολόγιον τοῦ GOAR (σ. 5) ἀναφέρει ἁπλῶς: "Τίθεται ἀνάγνωσις".

Σημείωσαι ὅτι αἰ ὑπὸ τὸν ΤΑΣ καὶ ἄλλων Τυπικῶν ἀναγνώσεις κατὰ τὰς ἀγρυπνίας συμποσοῦνται εἰς πέντε ἤ καὶ ἕξ (Μετὰ τοῦ Συναξαρίου τῆς ΣΤ΄ ᾠδῆς). Ἀλλ᾿ εἰς τὰς σημερινὰς περιστάσεις τῆς λειψανδρίας καὶ τῆς ψύξεως τῆς ἀγάπης τῶν πολλῶν μετὰ βίας τίθενται ἡ Α’ ἡ καὶ ἡ Β´.

Καλὸν θὰ ἠτο οἱ προβλεπόμενοι ὑπὸ τοῦ ΤΑΣ λόγοι τῶν Ἁγίων Πατέρων εἰς τὰς Δεσποτικὰς ἑορτὰς ἤ τὰς Κυριακὰς τοῦ Τριωδίου να ἀναγινώσκωνται.

Τίθεται δὲ ἡ ἀνάγνωσις ὡς ἑξῆς:

Προευτρεπίζεται δισκέλιον ἐν τῷ μέσῳ τὸν Ναοῦ εἰς τὸ ὀμφάλιον, ἔνθα τὸ πάλαι ὁ ἄμβων ἤ ὀλίγον κατωτέρω, ἐστραμμένον πρὸς δυσμάς. Ὁ ἀναγνώστης κρατῶν λαμπάδα ἡμμένην καὶ πρὸ τὸν δισκελίου ἑστὼς καὶ ὁρῶν κατ᾿ ἀνατολάς, μετὰ τὸ Ἀμὴν τῆς εὐλογίας τοῦ ἱερέως ἐκφωνεῖ τὸ προοίμιον τοῦ λόγου (π.χ.: Τοῦ ἐν Ἁγίοις Πατρὸς ἡμῶν –δεῖνος- λόγος εἰς τὴν δεῖνα ὑπόθεσιν εὐλὀγησον Δέσποτα ἤ πάτερ). Ὁ ἱερεὺς ἀπὸ τῶν Ἁγίων Θυρῶν βλέπων πρὸς δυσμὰς ἐκφωνεῖ: Εὐλογητὸς ὁ Θεὸς ἡμῶν, πάντοτε νῦν... Ὁ Ἀναγνώστης τὸ Ἀμὴν καὶ στραφεὶς πρὸς δυσμὰς ἄρχεται τοῦ λόγου. Ὁ ἱερεὺς ἀποδύεται τὰ ἄμφια αὐτοῦ καὶ ἐξελθὼν ἵσταται εἰς τὸν τόπον αὐτοῦ. Κλείεται δὲ καὶ τὸ καταπέτασμα τῆς Ὡραίας Πύλης.

[79] Περὶ τῆς Ἀποκαλύψεως τὸ Τυπικὸν τοῦ Σινᾶ (τοῦ 1214, Δ/σκη, III, 402) ἐπιλέγει: "Εἰ θέλει ὁ προεστὼς" καὶ τοῦτο ὡς ἐμοὶ δοκεῖ, διὰ τὴν προσευχήν, ἧς χρήζει αὕτη. Σημείωσαι προσέτι ὅτι τὰς ἀναγνώσεις πάσας ἐστραμμένοι πρὸς δυσμὰς ποιοῦμεν, ἐκτὸς τοῦ Ἀποστόλου καὶ τοῦ Ἱεροῦ Εὐαγγελίου (λεγομένου ὑπὸ τοῦ Διακόνου καὶ ἐπὶ δισκελίου), τῶν Προφητειῶν τοῦ Ἑσπερινοῦ καὶ τῶν Ὡρῶν (τριθέκτης) καὶ τοῦ Τετραευαγγέλου κατὰ τὴν Μ. Ἑβδομάδα, ἅτινα ἀναγινῶσκονται ὁρῶντος τὸν ἀναγινώσκοντος κατ᾿ Ἀνατολάς, τὴν ἀρχαίαν ἐπιζητοῦντος πατρίδα καὶ τὸ σημεῖον τοῦ Υἱοῦ τοῦ Ἀνθρώπου ἐλπίζοντος καὶ προσδοκῶντος ἰδεῖν.

[80] Ἀρχόμενος ἀπὸ τοῦ προεστῶτος καὶ τῶν λοιπῶν κατὰ τάξιν.

[81] "Νῦν δὲ τοῦτο οὐ γίνεται" (Τυπικὸν τῆς Γρηγορίου τοῦ 1851, (Δ/σκη, ΙΙΙ, 665), μᾶλλον ὡς ἐμποιοῦν ἀταξίαν. Εἰς τὸ Τυπικὸν τῆς Λαύρας τοῦ Ἁγίου Σάββα τοῦ 1336 (Δ/σκη, III, 160) γίνεται λόγος περὶ διανομῆς ὕδατος (ἴσως λόγῳ κλίματος): " ὁ δὲ κελλαρίτης βάλλει γ΄ μετανοίας εἰς τὰ ἅγια Θυρία, ἐπιδίδωσιν ὕδωρ τοῖς ἀδελφοῖς, καὶ εἰ μὲν ὁ κατὰ τὴν ἡμέραν ἡγούμενος τυπώσει δίδοσθαι ποτήριον οἴνου τοῖς ἀδελφοῖς διὰ τὸν κόπον, ἐνδεχόμενόν ἐστιν, εἰ δ’ οὔκ, ἐπιδίδοσθαι ὕδωρ μόνον".

Κατὰ τὴν κρατοῦσαν σήμερον τάξιν ἀντὶ ποτηριοῦ οἴνου, ἐπιῤῥαίνομεν διὰ τοῦ εὐλογηθέντος οἴνου τὰ κλάσματα τῶν ἄρτων καὶ ἐπιδίδομεν τοῖς ἀδελφὸῖς, κρατοῦντες τὴν ἀρχαίαν πρᾶξιν τῷ Μεγάλῳ Σαββάτῳ ἑσπέρας μετὰ τὴν τοῦ Μεγ. Βασιλείου Λειτουργίαν.

[82] Πρόσχες ὅτι καίτοι οἱ ἄρτοι εὐλογοῦνται κατὰ τὴν παροῦσαν ὤραν, ἀρτοκλασία γίνεται μόνον ἐν καιρῷ χειμῶνος. Κατὰ τὸ Θέρος οἱ ἄρτοι εὐλογοῦνται μὲν νῦν, διακλῶνται ὅμως καὶ διανέμονται μετὰ τὴν Θείαν Λειτουργίαν. Οὕτως εἰς Τυπικὸν τοῦ 1442 (Δ/σκη, III, 421) εὕρομεν: "Ἰστέον ὅτι μετὰ τὸν Ἀπρίλιον μῆνα καὶ ἡ εὐλόγησις γίνεται τῶν ἄρτων, ἀλλ᾿ οὐ κλῶμεν αὐτούς, οὔτε ἐσθίομεν, διὰ τὸ σμικρυνθῆναι τὴν νύκτα, ἀλλὰ τὸ πρωί ἐσθίομεν αὐτοὺς μετὰ τὴν διάδοσιν τοῦ πρῶτου (ἀντιδώρου)". Τὸ τῆς Διονυσίου τοῦ 1841 (Δ/σκη, III, 565) διαφέρει ὀλίγον ὡς πρὸς τὸν χρόνον, ἀλλὰ θέτει καὶ ὅριον ἀπαρχῆς τῆς ἀρτοκλασίας: "Πλὴν εἰδέναι χρή, ὅτι οὐκ ἀεὶ γίνεται ἀρτοκλασία, ἀλλ᾿ ἐν μόνῳ τῷ τοῦ χειμῶνος καιρῷ, ὅτε μεγάλαι εἰσὶν αἰ νύκτες, ἠγουν ἀπὸ τῆς Ὑψώσεως τοῦ Τ. Σταυροῦ ἄχρι τοῦ Μεγάλου Πάσχα". Κατὰ τὸ ΤΑΣ οὐ κλῶμεν τοὺς ἄρτους ἀπὸ 1ης Μαΐου ἕως 1ης Σεπτεμβρίου "διὰ τὸ βραχὺ τῆς νυκτὸς καὶ διὰ τὴν τῶν Ἁγίων μυστηρίων μετάληψιν" (ὅρα καὶ εἴδησιν ἐν τῷ Πεντηκοσταρίω τῇ Κυριακῇ τοῦ Θωμά: "Δεῖ γινώσκειν, ὅτι ἀπὸ τῆς παρούσης Κυριακῆς, ἐὰν συμβῇ εἶναι τὸν Μάἱον μῆνα, οὐ γίνεται ἀρτοκλασία, μετὰ τὴν τῶν ἄρτων εὐλόγησιν διὰ τὸ βραχὺ τῆς νυκτός"). Ὁ βαθύτερος, λοιπόν, λόγος εἶναι ἡ πρὸ τῆς Θ. Μεταλήψεως τελεία νηστεία.

Τὰ ἕτερα εἰδῂ τῆς ἀρτοκλασίας, ὃ τὲ δηλ. σῖτος καὶ τὸ ἔλαιον συνάγονται ὑπὸ τοῦ κελλαρίτου, ὁ μὲν σῖτος εἰς τὸ ὠρεῖον (σιταποθήκην), τὸ δὲ ἔλαιον εἰς τὸ δοχεῖον (τὸ "δοχειό", τὴν ἀποθήκην ἐλαίου) πρὸς εὐλογίαν τοῦ σίτου καὶ τοῦ ἐλαίου. Ἀναφέρομεν ὡραίαν τάξιν ἣν εὕρομεν εἰς Τυπικὸν τοῦ ΙΓ΄ αἰ. (ἐκ τῆς Παρισινῆς Βιβλιοθήκης, Δ/σκη. ΙΙΙ, 183): " Ἐν πολλοῖς μοναστηρίοις καὶ μάλιστα ἐν τῇ εὐαγεστάτῃ μονῇ τοῦ Στουδίτου, ἑώρακα νῦν καλλίστην τελουμένην συνήθειαν ἐν ἑκάστῃ γὰρ ἀγρυπνίᾳ μετὰ τὴν ἀπόλυσιν ἀπέρχονται μετὰ λιτῆς εἰς τὸ ὠρεῖον, ψάλλοντες τὸ ἰδιόμελον τοῦ κατὰ τὴν Μονὴν Ἁγίου καὶ τοῦ ἑορταζομένου Ἁγίου ἐν τῇ ἀγρυπνίᾳ (μνήμη), εἴπερ ἐστὶ τῶν μεγάλων Ἁγίων, καὶ λέγουσιν ἐν τῷ ὠρείῳ τὴν εὐχὴν ἤγουν· Κύριε Ἰησοῦ Χριστὲ ὁ εὐλογῆσας τοὺς πέντε ἄρτους· καὶ εὐλογοῦσι τὸν ἐν τῷ ὠρείῳ σῖτον, ἐπιῤῥαίνοντος τοῦ ἱερέως καὶ τὸν εὐλογηθέντα σῖτον ἐν τῇ μεγάλῃ Ἑσπέρᾳ. "

Ἐκ τούτων συνάγονται δύο τινά:

α) Τὰ εὐλογηθέντα εἴδη τοῦ σίτου καὶ τοῦ ἐλαίου δεν παραμένουσι συνεχῶς ἐπὶ τοῦ τετραποδίου, ἀναμένοντα πάλιν καὶ πάλιν εὐλογίαν, ἀλλὰ μεθ’ ἑκάστην εὐλογίαν μεταφέρονται ἔνθα προείπομεν πρὸς εὐλογίαν καὶ τοῦ λοιποῦ σίτου καὶ ἐλαίου. Ἐὰν δὲν ὑπάρχη σῖτος, τότε ὁ εὐλογούμενος συνάγεται ἐπὶ ἕν διάστημα, ἀλήθεται καὶ ἐξ αὐτοῦ παρασκευάζονται πρόσφορα.

β) Ἡ τέλεσις ἀρτοκλασίας εἰς τὸ τέλος τοῦ Ὄρθρου ἤ τῆς Θ. Λειτουργίας, οὐδαμοῦ ἀναφερομένη εἶναι παντάπασι ξένη πρὸς τὴν ἀρχαίαν τάξιν τῆς Ἐκκλησίας. Διὸ ἂς διδάσκουσιν οἱ ποιμένες τὰ λογικὰ πρόβατα καὶ περὶ τούτου καὶ ἂς μὴ ἐνδίδουν εἰς τὰς ἀπαιτήσεις γυναικαρίων ἀείποτε μανθανόντων καὶ οὐδέποτε εἰς εὐσέβειαν ἐλθεῖν δυναμένων.

[83] Ἐν κεφ. Ε΄ τοῦ ΤΑΣ, γίνεται πολὺς λόγος περὶ τῆς εἰσόδου καὶ ἐξόδου τῶν ἀδελφῶν: "Ὀφειλόμενον δέ ἐστι καὶ τοῦτο γινώσκειν τοὺς ἀδελφούς, τοῦ μὴ ποιεῖν συντυχίας ἱσταμένους εἰς τοὺς χοροὺς τῆς Ἐκκλησίας, ἀλλὰ καὶ μὴ ἐξέρχεσθαι τινα, μηδὲ εἰσέρχεσθαι ἄχρις ἂν προτεθῇ ἀνάγνωσις. Οὐ μὴν ἀλλὰ οὐδὲ εἰσέρχεσθαι ψάλλοντος τοῦ χοροῦ, ἐν ᾧ ἵσταται δηλονότι. Ἀλλὰ τοῦ ἑτέρου χοροῦ ἀρξαμένου ψάλλειν, εἰσέρχεσθαι εἰς τὸ στασίδιον αὐτοῦ, ποιῶν μετάνοιαν τοῖς ἀδελφοῖς. Ἀεὶ δὲ τὸν Ἐκκλησιάρχην περὶ τούτου φροντίζειν πάντοτε καὶ παραγγέλλειν τοῖς ἐν τῷ Νάρθηκι ἱσταμένοις ἀδελφοῖς, ἵνα μὴ ἐῶσι τοὺς ἐρχομένους εὐχῆς χάριν ποιῆσαι μοναχοὺς εἴτε κοσμικούς, εἰσέρχεσθαι ἐν τῷ Ναῷ ψαλλούσης τῆς Ἐκκλησίας, ὅπερ ἐστὶν ἀταξίας σημεῖον, ἀλλ᾿ ὀφείλουσιν ἐν τῷ Νάρθηκι προσκαρτερεῖν ἄχρι τῆς ἀπολύσεως". Τὰ ὅμοια παραγγέλλει καὶ Τυπικὸν ἐπὶ περγαμηνῆς τοῦ ΙΓ΄ αἰ. τῆς Βιβλιοθήκης τῆς Μεγίστης τοῦ Ἁγίου Ὅρους Λαύρας (Δ/σκη, III, 82). Ὁποία διαφορὰ ἀπὸ τῆς σημερινῆς τάξεως ἤ κρεῖττον εἰπεῖν ἀταξίας, ἥτις παρομοιάζει μόνον πρὸς FORUM Ῥωμαῖκον ἡ "ἀνατολίτικο παζάρι".

[84] Ὡς εἴδομεν ἀνωτέρω εἰς πολλὰς Μονὰς ἀντὶ οἴνου παρείχετο ὕδωρ, ἰδίως ἐκεῖ ὅπου δεν ηὐλογεῖτο οἶνος (ὡ π. χ., εἰς τὸ Τυπικὸν Μονῆς τὸν Σινᾶ τοῦ 1204: "ὁ δὲ κελλαρίτης κατακλάσας ἕνα ἄρτον ἀπὸ τῶν εὐλογηθέντων ἐπιδίδωσι τοῖς ἀδελφοῖς καὶ ὕδωρ καὶ πιόντες οἱ ἀδελφοί... " Δ/σκη, 111, 402). Δὲν ἀποκλείεται βεβαίως καὶ ἡ ἐπίδοσις ὕδατος μετὰ τὸν εὐλογηθέντα οἶνον.

[85] Εἰς τὸ αὐτὸ Τυπικὸν τῆς τοῦ Σινᾶ Μονῆς ἀναφέρεται ὅτι: "ἀπὸ τῆς ὥρας ἐκείνης οὐκ ἔχει ἐξουσίαν πίνειν ὕδωρ, ὁ τῶν Ἀχράντων μυστηρίου μετασχεῖν βουλόμενος". Ἤδη ἄρχεται ὁ διαχωρισμὸς τῶν ἀγρυπνούντων εἰς κοινωνήσοντας καὶ μή. Ὅμως διὰ τὸ ΤΑΣ ὁ διαχωρισμὸς οὗτος εἶναι ἀδιανόητος. Ἀπηχοῦν ἀρχαιοτέραν καὶ γνησιωτέραν παράδοσιν ταυτίζει ἀγρυπνοῦντας καὶ μεθέξοντας τῶν Ἀχράντων Μυστηρίων.

[86] Τὰ πλεῖστα τῶν ἀρχαίων Τυπικῶν ὁμιλοῦσι περὶ ἰάσεως ψυχικῶν παθῶν καὶ σωματικῶν νόσων. Τὸ Τυπικὸν τῆς Λαύρας τοῦ Ἁγίου Σάββα τοῦ ΙΒ΄ αἰ. (Δ/σκη, III, 23) ὁμιλεῖ καὶ περὶ φρύξεως καὶ διαφυλάξεως τοῦ εὐλογηθέντος ἄρτου, ὅστις ἀποστέλλεται "πρὸς ἴασιν ψυχικῶν παθῶν καὶ σωματικῶν, πινομένη μετὰ τοῦ ὕδατος καὶ μεταλαμβανομένη". Τὸν χρόνου προϊόντος προστίθενται καὶ ἕτεραι θαυματουργικαὶ ἰδιότητες εἰς τὴν ἀρτοκλασίαν. Οὓτως ἀναγινώσκομεν: "ὁ δὲ εὐλογηθεὶς ἄρτος ἔχει διάφορα χαρίσματα" (Δ/σκη, III, 544, τῆς τοῦ Φιλοθέου τοῦ 1813), "ὁ δὲ εὐλογηθεὶς ἄρτος ἔχει χαρίσματα διάφορα, ἤγουν παύει πυρετούς, πινόμενος μετὰ ὕδατος, φρίκην διώκει καὶ πᾶσαν μαλακίαν ἰᾶται, πρὸς δὲ τούτοις καὶ σῆτας (σαράκια) ἀπὸ τῶν γεννημάτων ἐλαύνει" (Δ/σκη, III, 564 τοῦ 1841). Εἰς τὰ αὐτὰ πλαίσια κινεῖται καὶ τὸ τῆς Γρηγορίου τοῦ 1851 (αὐτόθι, σ. 665).
Αναρτήθηκε από ΗΛΙΑΣ στις 3:12 μ.μ.
Νεότερη ανάρτηση Παλαιότερη Ανάρτηση Αρχική σελίδα
Αρχειοθήκη ιστολογίου


</document>