<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<document book="euh" part="" name="Eidhsis_Agrupniwn_olou_eniautou" title="ΤΥΠΙΚΟΝ ΑΓΡΥΠΝΙΑΣ. ΕΙΔΗΣΙΣ ΤΩΝ ΑΓΡΥΠΝΙΩΝ ΤΟΥ ΟΛΟΥ ΕΝΙΑΥΤΟΥ">
ΤΥΠΙΚΟΝ ΑΓΡΥΠΝΙΑΣ. ΕΙΔΗΣΙΣ ΤΩΝ ΑΓΡΥΠΝΙΩΝ ΤΟΥ ΟΛΟΥ ΕΝΙΑΥΤΟΥ

ΕΙΔΗΣΙΣ ΤΩΝ ΑΓΡΥΠΝΙΩΝ ΤΟΥ ΟΛΟΥ ΕΝΙΑΥΤΟΥ

(ΤΑΣ[1] κεφ. Γ΄)

Χρὴ γινώσκειν, ὅτι ἑβδομάδες εἰσὶ τοῦ ἐνιαυτου ὅλου δύο καὶ πεντήκοντα, ἐν αἷς καὶ ποιοῦμεν ἐν ἑκάστῃ Κυριακῇ ἀγρυπνίαν[2], ὡς ποσοῦσθαι τοῦ ὅλου ἐνιαυτοῦ τὰς ἀγρυπνίας νβ΄ (52). Γίνονται δὲ καὶ ἐν ταῖς Δεσποτικαῖς ἑορταῖς ἀγρυπνίαι, ἐν ἑκάστῳ δὲ μηνὶ οὕτως:

Μηνὶ Σεπτεμβρίῳ: η΄ εἰς τὸ Γενέσιον τῆς Ὑπεραγίας Θεοτόκου. Τῇ ιδ΄ τοῦ αὐτοῦ μηνὸς ἐν τῇ Ὑψώσει τοῦ Τιμίου καὶ Ζωοποιοῦ Σταυροῦ. Τῇ κη΄ τοῦ αὐτοῦ μηνὸς ἐν τῇ Μεταστάσει τοῦ Ἁγίου Ἰωάννου τοῦ Θεολόγου.

Μηνὶ Νοεμβρίῳ: ἐν τῇ κα΄, τὰ Εἰσόδια τῆς Θεοτόκου.

Μηνὶ Δεκεμβρίῳ: ἐν τῇ κε΄, εἰς τὴν κατὰ σάρκα Γέννησιν τοῦ Κυρίου ἡμῶν.

Μηνὶ Ἰανουαρίῳ: στ΄ ἐν τῇ τῶν Ἁγίων Θεοφανείων ἑορτῇ, ἤτοι τῆς Βαπτίσεως. Τῇ ιζ΄τοῦ αὐτοῦ μηνός, ἐν τῇ μνήμῃ τοῦ ἐν ἁγίοις Πατρὸς ἡμῶν Ἀντωνίου τοῦ Μεγάλου.

Μηνὶ Φεβρουαρίῳ: β΄ ἐν τῇ Ὑπαπαντῇ τοῦ Κυρίου καὶ Θεοῦ καὶ Σωτῆρος ἡμῶν Ἰησοῦ Χριστοῦ.

Μηνὶ Μαρτίῳ: κε΄ εἰς τὸν Εὐαγγελισμὸν τῆς Ἁγίας Θεοτόκου.

Μηνὶ Μαΐῳ: η΄, τοῦ Ἁγίου Ἰωάννου τοῦ Θεολόγου.

Μηνὶ Ἰουνίῳ: κδ΄, εἰς τὸ γενέσιον τοῦ τιμίου Προδρόμου καὶ Βαπτιστοῦ Ἰωάννου. Τῇ κθ΄ τοῦ αὐτοῦ μηνὸς ἐν τῇ τῶν Ἁγίων Ἀποστόλων καὶ κορυφαίων Πέτρου καὶ Παύλου.

Μηνὶ Αὐγούστῳ: στ΄, ἐν τῇ Μεταμορφώσει τοῦ Κυρίου καὶ Θεοῦ καὶ Σωτῆρος ἡμῶν Ἰησοῦ Χριστοῦ. Τῇ ιε΄ τοῦ αὐτοῦ μηνὸς ἐν τῇ Κοιμήσει τῆς Ὑπεραγίας Θεοτόκου. Τῇ κθ΄ τοῦ αὐτοῦ μηνός, ἐν τῇ ἀποτομῇ τοῦ τιμίου ἐνδόξου Προδρόμου καὶ Βαπτιστοῦ Ἰωάννου.

Τῇ ε΄ τῆς πέμπτης ἑβδομάδος μετὰ τὸ Πάσχα, ἐν τῇ Ἀναλήψει τοῦ Κυρίου ἡμῶν Ἰησοῦ Χριστοῦ.

Ὁμοῦ τοῦ ὅλου ἐνιαυτοῦ ἀγρυπνίαι ἑξήκοντα καὶ ὀκτώ.

Εἰσὶ δὲ καὶ αὗται γενόμεναι εἴπερ ὁ Προεστὼς θέλει:

Τῇ ιγ΄ τοῦ Νοεμβρίου μηνὸς τοῦ Ἁγίου Ἰωάννου τοῦ Χρυσοστόμου.

Τῇ ε΄ τοῦ Δεκεμβρίου μηνὸς τοῦ Ὁσίου Πατρὸς ἡμῶν Σάββα.

Τῇ κ΄ τοῦ Ἰανουρίου μηνὸς τοῦ Ὁσίου Πατρὸς ἡμῶν Εὐθυμίου τοῦ Μεγάλου.

Εἰ δὲ καὶ ἕτεραι τούτων εἰσὶ, ὡς τοῦ κατὰ τὴν Μονὴν Ἁγίου, ἐν ἧ γίνεται ἀπαραιτήτως ἐν τῇ μνήμῃ αὐτοῦ[3].

[1] Πρὸς διευκόλυνσιν τῶν ἀναγνωστῶν: ΤΑΣ = Τυπικὸν Ἁγίου Σάββα, τὸ τοῦ 1545.

[2] Ὅρα καὶ Ὑποτύπωσιν τῆς ἐν Κων/πόλει Μονῆς τῆς Εὐεργέτιδος τοῦ 1048: "καὶ τὰς ἀγρυπνίας δὲ κατὰ τὸν τόπον ὀφειλόμενον γίνεσθαι, ἐν τὲ πάσῃ Κυριακῇ καὶ Δεσποτικῇ ἑορτῇ καὶ ἐν λοιπῶν Ἁγίων μνήμαις, ἅς ἐκ τοῦ Συναξαρίου μαθησόμεθα" (Δημ/σκη Ι, 624).

Ἰστέον ὅτι κατὰ τὴν Κυριακὴν τοῦ Ἁγίου Πάσχα, ἀγρυπνία οὐ γίνεται εἰμὴ παννυχὶς καὶ ὄρθρος βαθύς (ἡ μόνη Κυριακὴ καθ᾿ ἣν τηρεῖται τὸ ἀσματικὸν Τυπικόν).

[3] Ἡ ἀρχαιοπαράδοτος συνήθεια τοῦ ποιεῖν ἐν ἑκάστῃ Κυριακῇ ἀγρυπνίαν, τοῦ χρόνον προϊόντος ἐξέπεσεν. Ἤδη εἰς Τυπικὸν τοῦ 1638 ἀναγράφεται μετὰ λύπης πολλῆς: "Δεῖ εἰδέναι, ὅτι ἐπειδὴ παρὰ τοῖς πάλαι πατράσι καθ᾿ ἑκάστην Κυριακὴν ἐτελεῖτο ἡ τῆς ἀγρυπνίας ἀκολουθία, τούτου χάριν καὶ οὕτω τὰ Τυπικὰ διαγορεύουσι. Νῦν δὲ ἐπειδὴ τὸ τοιοῦτον ἔθος ἐξέλιπε καὶ οὐ πάσας ἁπλῶς τὰς Κυριακάς, ἀλλὰ μόνον τινὰς ἐξ αὐτῶν ποιοῦμεν ἀγρυπνίαν..." (Δημ/σκη III, 528).

Ἀργότερον προσετέθησαν καὶ ἕτεραι ἀγρυπνίαι, τοπικῶν κυρίως Ἁγίων, ὧν ἡ τιμὴ ἐξηπλώθη εἶτα διὰ τῶν ἐντύπων Μηναίων εἰς πάντα τόν ἑλληνόφωνον ὀρθόδοξον κόσμον, ὡς π.χ. τοῦ Ἁγίου Χαραλάμπους, τοῦ Ἁγίου Νεκταρίου Πενταπόλεως κλπ. Σημείωσαι ὅτι ὑπὸ τοῦ ΤΑΣ ἀναγράφονται ἐν τῷ οἰκείῳ τόπῳ καὶ ἕτεραι ἀγρυπνίαι, ὡς τοῦ Ἁγίου Νικολάου, τῶν Τριῶν Ἱεραρχῶν κλπ. παρασιωπώμεναι ἐν τῷ ἀνωτέρω πίνακι, ἴσως διότι εἰσήχθησαν μετὰ τὴν σύνταξιν αὐτοῦ.

Πάντως ἡ νεωτέρα συνήθεια τοῦ ἐπιτελεῖν ἀγρυπνίαν κατὰ τὸ δοκοῦν (ὡς π.χ. ἑκάστην Τετάρτην θὰ γίνεται εἰς τὸν Ναόν μας Ἀγρυπνία) ἤ ἐν καθημεριναῖς ἤ ἐν μνήμαις μὴ ἐορταζομένων ἁγίων εἶναι ἄκρως νεωτερική, καὶ ὡς ἐκ τοῦτον ἐξοβελιστέα. Ἑξαιροῦνται βεβαίως αἰ ἀγρυπνίαι αἰ τελούμεναι ἕνεκα ἐκτάκτων γεγονότων ὡς ἐπ᾿ ἀπειλῇ σεισμοῦ, λοιμοῦ, ἐπιδρομῆς ἀλλοφύλων, διασώσει ἐκ κινδύνων χαλεπῶν (ὣς ἡ τοῦ Ἀκάθιστου) κλπ.

Ἀγρυπνίαι γίνονται λοιπὸν μόνον κατὰ τὰς Κυριακάς, τὰς Δεσποτικάς, καὶ Θεομητορικὰς ἑορτὰς καὶ εἰς μνήμας Ἁγίων ἑορταζομένων εἰς η΄ (ἔχοντας δηλαδὴ πλήρη Ἀκολουθίαν καὶ τὸν κανόνα αὐτῶν ψαλλόμενον εἰς η΄), εἰς τὴν πανήγυριν τοῦ Ἁγίου τῆς Μονῆς ἤ τοῦ Ναοῦ, εἰς τοπικοὺς Ἁγίους ἐν τοῖς Μαρτυρίοις αὐτῶν καὶ τέλος εἰς Ἁγίους, ὧν κατέχομεν Ἃγιον Λείψανον (τῆς Ἀκολουθίας αὐτῶν ἀναπληρουμένης ἐξ ἰδιαιτέρας φυλλάδας).

Ἰστέον δ’ ὅτι οὐ γίνονται δύο ἀγρυπνίαι ἐν συνεχεῖς "ἀδιάκριτον γὰρ αἰ δύο ἀγρυπνίαι κατὰ διαδοχήν" (Δημ/σκη ΠΙ, 204, Τυπικὸν XIV αἰῶνος). Τοῦτο συμβαίνει πολλάκις τοῦ ἐνιαυτοῦ. Πρακτικὴν καὶ ὡραίαν λύσιν δίδει Τυπικὸν τοῦ XV αἰ.: Ἰστέον, ὅτι τὸν ἕνα χρόνον ποιουμὲν τὸν Ἅγιον Σάββαν ἀγρυπνίαν, τὸν δὲ ἕτερον χρόνον τὸν Ἅγιον Νικόλαον" (Δημ/σκη, ΠΙ, 252).

Αναρτήθηκε από ΗΛΙΑΣ στις 3:11 μ.μ.
</document>