<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<document book="euh" part="" name="mikros_esp" title="ΤΥΠΙΚΟΝ ΑΓΡΥΠΝΙΑΣ. ΜΙΚΡΟΣ ΕΣΠΕΡΙΝΟΣ">
 ΤΥΠΙΚΟΝ ΑΓΡΥΠΝΙΑΣ. ΜΙΚΡΟΣ ΕΣΠΕΡΙΝΟΣ

ΤΑΞΙΣ, ΣΥΝ ΘΕΩ ΑΓΙΩ, ΤΗΣ ΟΛΟΝΥΚΤΙΟΥ ΑΓΡΥΠΝΙΑΣ

(ΤΑΣ, κεφ. Α΄)

ΕΙΔΗΣΙΣ ΤΟΥ ΜΙΚΡΟΥ ΕΣΠΕΡΙΝΟΥ[1]

Πρὸ τοῦ δῦναι τὸν ἥλιον, ἤγουν περὶ ὥραν δεκάτην τῆς ἡμέρας[2], ἀνέρχεται[3] ὁ κανδηλάπτης καὶ ποιεῖ μετάνοιαν τῷ προεστῶτι[4]· καὶ κατελθὼν σημαίνει τὸ μικρόν[5]· καὶ συναχθέντων τῶν ἀδελφῶν ἐν τῇ Ἐκκλησίᾳ, ἄρχεται ὁ ἱερεὺς[6] λέγων: Εὐλογητὸς ὁ Θεὸς ἡμῶν[7]. Εἶτα ἄρχεται ὁ ἐκκλησιάρχης[8]: Δεῦτε προσκυνήσωμεν· καὶ ψάλλει τὸν προοιμιακὸν ψαλμόν, τό: Εὐλόγει ἡ ψυχή μου τὸν Κύριον· ἡσύχῳ φωνῇ καὶ ἠρεμαίᾳ.

Εἶθ᾿ οὕτως λέγομεν τό: Κύριε ἐκέκραξα[9]· εἰς τὸν ἦχον τῆς Κυριακῆς, ἱστῶμεν δὲ στίχους δ΄[10] καὶ ψάλλομεν στιχηρὰ Ἀναστάσιμα τοῦ ἤχου γ΄, δευτεροῦντες τὸ ἕν[11]. Δόξα καὶ νῦν, Θεοτοκίον· τὸ τροπάριον τοῦ στίχου. Εἶτα τὸ: Φῶς ἰλαρόν[12], προκείμενον: Ὁ Κύριος ἐβασίλευσεν[13]. Ἀπὸ δὲ τοῦ: Καταξίωσον, στιχηρὰ τοῦ στίχου, τὸ Ἀναστάσιμον καὶ ἕτερα τῆς Θεοτόκου προσόμοια τρία. Δόξα καὶ νῦν Θεοτοκίον. Νῦν ἀπολύεις[14]. Τὸ Τρισάγιον, τὸ Ἀναστάσιμον ἀπολυτίκιον[15] καὶ ἀπόλυσις[16].

[1] Ἡ διάταξις τοῦ ΤΑΣ, ἣν ἔχομεν ὡς ὁδηγὸν ἀφόρᾳ εἰς ἀγρυπνίαν Κυριακῆς, εἶναι δὲ ἐν πολλοῖς λίαν συνοπτικὴ διότι ἀπευθύνεται πρὸς εἰδότας. Ἕνεκα τούτου παραθέτομεν εἰς ὑποσημειώσεις διασαφήσεις, παραλλαγὰς καὶ ἐπεξηγήσεις προερχομένας ἐκ τῶν ἀρχαίων χειρογράφων Τυπικῶν, τῆς πείρας καὶ τῆς Τάξεως τῆς Ἱερᾶς ἡμῶν Μονῆς.

[2] Δηλαδὴ δύο ὥρας πρὸ τῆς δύσεως τοῦ ἡλίου. Τὰ Τυπικὰ χρησιμοποιοῦσι τὸ Ὡρολόγιον τῆς Ἁγίας Γραφῆς (τὸ ὀνομαζόμενον κακῶς μὲν Βυζαντινόν, κάκιστα, δὲ ἁλὰ Τούρκα), καθ᾿ ὃ ἡ μέτρησις τοῦ εἰκοσιτετραώρου ἄρχεται ἀπὸ τῆς δύσεως τοῦ ἡλίου. Ἄρα δύσις ἡλίου =12η ἑπερινή. Ἀκολούθως ἔχομεν 1ην τῆς νυκτός, 2αν ὥραν τῆς νυκτὸς κοκ. Ἡ διαφορὰ μὲ τὸ νῦν ἐν χρήσει Εὐρωπαϊκὸν (ἢ ἁλὰ Φράγκα) Ὡρολόγιον ποικίλλει ἀναλόγως ἐποχῆς. Κατὰ τὸ χειμερινὸν ἡλιοστάσιον ἡ διαφορὰ εἶναι ἑπτὰ ὧραι περίπου, κατὰ τὰς ἰσημερίας ἑαρινὴν καὶ φθινοπωρινὴν ὧραι 5 περίπου καὶ κατὰ τὸ θερινὸν ἡλιοστάσιον 4 ὧραι περίπου (ἐὰν ὑπάρχῃ καὶ θερινὴ ὥρα ἡ διαφορὰ γίνεται ὧραι 3). Αἱ ἐνδιάμεσοι διαφοραὶ κανονίζονται κατὰ πᾶν Σάββατον. Δὲν δύναται βεβαίως ἵνα καυχηθῇ ἐπ᾿ ἀκριβεία, εἶναι ὅμως ἀπαραίτητος διὰ τὴν ῥύθμισιν τῶν Ἱερῶν Ἀκολουθιῶν εἰς τὰς Ἱερὰς Μονάς.

[3] Οἷ ὀροὶ "ἀνέρχεται" καὶ "κατέρχεται" χρησιμοποιούνται διότι τὰ Ἠγουμενικὰ δώματα, ὡς καὶ τὰ κελλία τῶν ἀδελφῶν εὑρίσκοντο εἰς τὸν ὑψηλότερον ὅροφον τῆς Μονῆς. Ἐξ αὐτοῦ παρέμεινεν ἄχρι τοῦ νῦν ἡ ἐκφρασις "κατέβηκα στην ἐκκλησία ἡ στην ἀκολουθία.

[4] Πρὸ πάσης Ἀκολουθίας εἶναι ἀπαραίτητος ἡ μετάνοια εἰς τὸν προεστῶτα ἐκ μέρους τῶν διακονητὼν τοῦ Ναοῦ.

[5] Ἠγουν τὸ σιδηροῦν σήμαντρον.

[6] Φέρων μανδύαν καὶ ἐπιτραχήλιον. Ὁ ΚΣΤ΄ Κανὼν Νικηφόρου τοῦ Πατριάρχου Κων/πόλεως ἀπαγορεύει εἰς τὸν ἱερομόναχον, ἵν’ ἱερουργῇ ἄνευ μανδύου (ὅρα καὶ ὑποσημείωση· τοῦ Ἁγίου Νικοδήμου τοῦ Ἁγιορείτου εἰς τὸν αὐτὸν Ι. Κανόνα ἐν τῷ Πηδαλίῳ). Σημείωσαι δ’ ὅτι μανδύαν μοναχικὸν φέρουσι πάντες οἱ διακονοῦντες ἐν τῷ Ναῷ καὶ ἔχοντες κουρὰν ἔστω καὶ μικροσχήμου, οὐχὶ δὲ οἱ ἔγγαμοι κληρικοὶ ἤ οἱ λεγόμενοι ἄγαμοι. Καλὸν θὰ ἦτο καὶ πρὸς τὴν παράδοσιν σύμφωνον, ἵνα πάντες οἱ μονάχοι εἰσερχόμενοι ἐν τῷ Ναῷ φέρωσι μανδύαν καὶ κουκούλιον.

[7] Ἐν τῷ νάρθηκι πρὸς ἀνατολὰς προσβλέπων, κεκλεισμένων οὐσῶν τῶν βασιλικῶν πυλῶν. Τό: Βασιλεῦ οὐράνιε, καὶ ὁ ἀναγνώστης τὴν Ὥραν. Αὕτη παρασιωπᾶται ἐν τῷ ΤΑΣ. Πλὴν πρέπει ἵν’ ἀναγινώσκηται πρὸ τοῦ μικροῦ Ἑσπερινοῦ. Τὴν ἑρμηνείαν τῆς ἀποσιωπήσεως δίδει τὸ Τυπικὸν τῆς ἐν Ἁγίῳ Ὅρει Μονῆς τοῦ Παντοκράτορος τοῦ XV αἰ.: πρὸ τοῦ λυχνικοῦ, εἴ ἐστιν ἡ μονὴ κελλιωτική, μικρὸν ταχύτερον κρούει ὁ κανδηλάπτης τὸ μικρὸν καὶ ψάλλουσιν οἱ ἀδελφοὶ ἐν τοῖς κελλίοις τὴν Θ΄ Ὥραν... εἰ δὲ κοινόβιόν ἐστι, μετὰ τὸ μικρὸν σήμαντρον συναγόμεθα ἐν τῷ νάρθηκι καὶ ψάλλομεν τὴν Θ΄. (Δημ/σκη ΙΙΙ, 303). Πάντα τὰ νεώτερα χειρόγραφα Τυπικὰ τοῦ Ἁγίου Ὅρους, ἀναφέρουσι τὴν ἀνάγνωσιν τῆς Θ΄ Ὥρας. Τῆς τοῦ Φιλοθέου π.χ.: "συναχθέντων τῶν ἀδελφῶν ἐν τῇ Ἐκκλησίᾳ, ποιεῖ ὁ Ἱερεὺς Εὐλογητὸν ἐν τῷ νάρθηκι καὶ ψάλλομεν τὴν ἐννάτην ὥραν". (Τοῦ 1813, Δημ/σκη III, 540). Ὁμοίως καὶ τὸ τοῦ Διονυσίου τοῦ 1841 (Δημ/σκη III, 560). Ὑπενθυμίζομεν ὅτι ἡ Λαύρα τοῦ Ἁγίου Σάββα ἧν κελλιωτικὴ μονή, (ἀλλ᾿ οὐχὶ καὶ ἰδιόῤῥυθμος), διὸ καὶ ἡ ἐννάτη ἐψάλλετο ἐν τοῖς κελλίοις.

Μετὰ δὲ τὸ εἰπεῖν τὴν εὐχὴν τῆς Θ΄ Ὥρας· Δέσποτα Κύριε, Ἰησοῦ Χριστὲ ὁ Θεὸς ἡμῶν, ὁ μακροθυμήσας.... ἄνευ ἀπολύσεως, ἀναρτᾷ ὁ Ἱερεὺς τὸ ἐπιτραχήλιον αὐτοῦ, ἀνοίγονται αἰ βασιλικαὶ πύλαι καὶ εἰσερχόμεθα ἐν τῷ Ναῷ καὶ εὐθέως· Δεῦτε προσκυνήσωμεν.

[8] Φαίνεται ὅτι ὁ Προεστὼς δὲν κατήρχετο εἰς τὸν Μικρὸν Ἑσπερινόν, ἄλλως θ᾿ ἀνεγίνωσκεν αὐτὸς τὸν Προοιμιακὸν Ψαλμόν.

[9] Ὅπερ ψάλλεται μετὰ τοῦ· Κατευθυνθήτω εἱρμολογικῶς, παραλειπομένων δὲ πάντων τῶν ἐνδιαμέσων στίχων, ἀρχόμεθα ἀπὸ τοῦ· Ἀπὸ φυλακῆς πρωΐας.

Σημείωσαι δ’ ὅτι εἰς τὰς Ἱερὰς Μονὰς οἱ χοροὶ ἐναλλάσσονται καθημερινώς, ἀρχῆς γενομένης ἀπὸ τοῦ Σαββάτου ἑσπέρας κατὰ τὸν Μικρὸν ἑσπερινὸν (ἢ τούτου μὴ ψαλλομένου, κατὰ τὸν Μεγ. Ἑσπερινόν). Μετὰ τὴν συμπλήρωσιν τῶν ὁκτὼ ἤχων, ἀναλαμβάνει ὁ β΄ χορὸς κοκ. Τοῦτο γίνεται, ἵνα μὴ ὑπεραίρωνται οἱ δεξιοὶ ψάλται, ὄντες ἀεὶ δεξιοί. Οἱ ἐφημέριοι ἐναλλάσσουσι τὴν ἐφημερίαν αὐτῶν ἑκάστην Κυριακὴν τὸ Ἑσπέρας. Ὁ προηγούμενος ποιεῖ τὴν Θ΄ ὥραν καὶ μετὰ τὴν ἀπόλυσιν αὐτῆς ποιοῦσιν ἀλλήλοις μετάνοιαν, ἀσπαζόμενοι ἀλλήλους ἐν φιλήματι ἁγίῳ καὶ ὁ παραδίδων περνᾷ τὸ ἐπιτραχήλιον αὐτοῦ ἐπὶ τὸν τράχηλον τοῦ ἀναλαμβάνοντος, ὃς καὶ εἰσερχόμενος ἐν τῷ Ναῷ ποιεῖ τὸν Εὐλογητὸν τοῦ Ἑσπερινοῦ. Ὁ Ἱερεὺς θυμιᾷ εἰς τό: Κατευθυνθήτω τοῦ Μικροῦ Ἑσπερινοῦ μόνον μετὰ ἐπιτραχηλίου διὰ τοῦ μικροῦ θυμιατοῦ τοῦ ἄνευ τροῦλλου (κατὰ τὸ Τυπικὸν τῆς τοῦ Φιλοθέου τοῦ 1813, θυμιᾷ ὁ κανδηλάπτης μὲ τὸ κανζῆ. Δημ/σκη III, 540).

[10] Ἐὰν ὑπάρχῃ Ἅγιος ἑορταζόμενος εἰς η΄ τότε ἐν τῷ Μικρῷ ἑσπερινῷ τῆς Κυριακῆς εἰς τό: Κύριε ἐκέκραξα, Ἀναστάσιμα δ´ τοῦ ἤχου, δόξα τοῦ Ἁγίου, καὶ νῦν Θεοτοκίον τὸ α΄ τοῦ ἤχου. Εἰς τὸν στίχον τὸ ἀναστάσιμον στιχηρὸν τοῦ στίχου καὶ τρία τοῦ Ἁγίου. Δόξα τοῦ Ἁγίου καὶ νῦν Θεοτοκίον. Ἀπολυτίκια, τὸ Ἀναστάσιμον, δόξα τοῦ Ἁγίου, καὶ νῦν Θεοτοκίον ὁμόηχον τὸ Α΄(ΤΑΣ κεφ. ΟΗ΄).

Ἐὰν ὁ Ἅγιος εἶναι ἐκτὸς Κυριακῆς, τότε ὁ Μικρὸς Ἐσπερινὸς τελεῖται ὡς ἐν τῷ Μηναίῳ.

[11] Τὸ πρῶτον.

[12] Χύμα.

[13] Τρίς, ἀλλ᾿ ἄνευ τῶν στίχων. Τὸ αὐτὸ ἰσχύει καὶ διὰ τὰ προκείμενα τῶν ἄλλων ἡμέρων ἐκτὸς Κυριακῆς.

[14] Ὑπό τοῦ Ἐκκλησιάρχου.

[15] Δόξα καὶ νῦν. Θεοτοκίον τὸ Α΄ τοῦ ἤχου.

[16] Σημείωσαι ὅτι ἐν τῷ Μικρῷ Ἐσπερινῷ καταλιμπάνονται ἡ συναπτή, ἡ ἐκτενὴς καὶ τὰ πληρωτικά. Γίνεται δὲ ἡ ἀπόλυσις οὕτω: Μετὰ τὸ Θεοτοκίον ὁ Ἱερεύς· σοφία. Ὁ ἀναγνώστης· εὐλόγησον. Ὁ Ἱερεὺς: ὁ ὧν εὐλογητός. Ὁ ἐκκλησιάρχης· Στερεώσαι, Κύριος ὁ Θεός, τὴν Ἁγίαν καὶ Ὀρθόδοξον πίστιν, τῶν εὐσεβῶν καὶ Ὀρθοδόξων Χριστιανῶν, σὺν τῇ Ἁγίᾳ Μονῇ ταύτῃ εἰς αἰῶνας αἰώνων. Ὁ ἀναγνώστης· Ἀμήν. Ὁ Ἱερεὺς (στρεφόμενος πρὸς τὴν Εἰκόνα τῆς Θεοτόκου καὶ ποιῶν ἅμα σχῆμα) Ὑπεραγία Θεοτόκε, σῶσον ἡμᾶς. Ὁ ἀναγνώστης· τὴν τιμιωτέραν, ὁ Ἱερεὺς (ποιῶν σχῆμα πρὸς τὴν Εἰκόνα τοῦ Δεσπότου Χριστοῦ) Δόξα σοι, ὁ Θεὸς ἡμῶν, δόξα σοι. Ὁ ἀναγνώστης Δόξα καὶ νῦν, Κύριε ἐλέησον γ΄, εὐλόγησον. Ὁ Ἱερεύς· Ὁ ἀναστᾶς ἐκ νεκρῶν Χριστὸς ὁ Θεὸς ἡμῶν, ταῖς πρεσβείαις τῆς Παναχράντου Αὐτοῦ Μητρός, δυνάμει τοῦ Τιμίου καὶ Ζωοποιοῦ Σταυροῦ (τῶν ὁσίων καὶ θεοφόρων Πατέρων ἡμῶν, τῶν Ἁγίων καὶ δικαίων θεοπατόρων Ἰωακεὶμ καὶ Ἀννης) τοῦ Ἁγίου (τοῦ Ναοῦ ἡ τῆς Μονῆς), τοῦ Ἁγίου (τῆς ἡμέρας) καὶ πάντων τῶν Ἁγίων, ἐλεῆσαι καὶ σώσαι ἡμᾶς ὡς ἀγαθὸς καὶ φιλάνθρωπος. Δι᾿ εὐχῶν.

Σημείωσαι ὅτι τινὲς ἐν τῷ Μικρῷ ἑσπερινῷ (ἀλλ᾿ οὐδ᾿ ἐν τῷ Μεγάλῳ) ὁ Ἀναστᾶς ἐκ νεκρῶν, οὐ λέγουσι διὰ τὸ ἀναστῆναι τὸν Κύριον μετὰ τὸ μεσονύκτιον. Ἀλλ᾿ ἀφοῦ ψάλλομεν τροπάρια Ἀναστάσιμα ἀπὸ τοῦ Μικροῦ Ἑσπερινοῦ λέγομεν καὶ τό: ὁ Ἀναστᾶς ἐκ νεκρῶν.

Σημείωσαι προσέτι ὅτι παρόντος τοῦ Προεστῶτος ἐν Ἀκολουθίᾳ, αὐτὸς πρῶτος λέγει στρεφόμενος πρὸς τοὺς Πατέρας: Δι᾿ εὐχῶν τῶν Ἁγίων Πατέρων ἡμῶν (ποιῶν ἅμα σχῆμα πρὸς αὐτοὺς) Κύριε Ἰησοῦ Χριστὲ ὁ Θεὸς (ποιῶν σχῆμα πρὸς τὴν Εἰκόνα τοῦ Δεσπότου Χριστοῦ) ἐλέησον ἡμᾶς καὶ ὁ ἀναγνώστης Ἀμήν. Εἶτα ὁ Ἱερεὺς (ποιῶν σχῆμα πρὸς τὸν προεστῶτα) λέγει "Δι᾿ εὐχῶν τοῦ ἁγίου πατρὸς ἡμῶν (καὶ ποιῶν σχῆμα πρὸς τὴν Εἰκόνα τοῦ Κυρίου) Κύριε Ἰησοῦ Χριστὲ ὁ Θεός, ἐλέησον ἡμᾶς" καὶ ὁ ἀναγνώστης αὔθις τὸ Ἀμήν.

Ἰστέον ὅτι ἡ εὐχὴ αὕτη προέρχεται ἐκ τῶν μοναχικῶν συνάξεων καὶ ἀφόρᾳ εἰς τοὺς παρόντας πατέρας καὶ οὐχὶ εἰς τοὺς Ἁγίους Πατέρας τῆς Ἐκκλησίας.

Εἶτα ἀσπαζόμεθα τὴν Εἰκόνα τῆς Ἀναστάσεως, τοῦ Ἁγίου τῆς Μονῆς καὶ τοῦ ἐορταζομένου Ἁγίου καὶ ποιοῦντες μετανοίας τρεῖς ἀπερχόμεθα ἐν τῇ Τραπέζῃ ἐσθίοντες ξηροφαγίαν διὰ τὴν μετάληψιν τῶν Ἀχράντων Μυστηρίων.

Μετὰ τὴν ἑνδεκάτην ὁ κανδηλάπτης σημαίνει τὸ σιδηροῦν καὶ ἀναγινώσκομεν τὸ μικρὸν Ἀποδεῖπνον ἐν τῷ Νάρθηκι. Τὰ παλαιὰ Τυπικὰ σιγῶσι. Φαίνεται ὅτι εἰς τὰς Λαυρεωτικὰς ἤ Κελλιωτικὰς Μονὰς ἀνεγινώσκετο ἐν τοῖς κελλίοις.

Τὰ νῦν ἀναγινώσκεται μὲν ἀλλὰ κατὰ τὴν παλαιοτέραν αὐτοῦ μορφήν, ἕως δηλ. τοῦ "τὴν πᾶσαν ἐλπίδα μου", ἄνευ τῶν νεωτέρων προσθηκῶν τροπαρίων καὶ εὐχῶν εἰς τὸν φύλακα Ἄγγελον κ.λ.π. Ἐπίσης ἀγρυπνίας τελούμενης καταλιμπάνεται ὁ παρακλητικὸς κανὼν τῆς Θεοτόκου ἐκ τοῦ Θεοτοκαρίου. Εἰς τὸ παλαιὸν Θεοτοκάριον Ἀγαπίου τοῦ Λάνδου ἀπουσιάζουσιν Κανόνες τῷ Σαββάτῳ ἑσπέρας, σημεῖον ὅτι δὲν ἐψάλλοντο. Τινές, ἀγρυπνίας τελούμενης, ἀναγινώσκουσι τοὺς ΚΔ΄ Οἴκους εἰς τὴν Ὑπεραγίαν Θεοτόκον ἤ χαιρετισμοὺς εἰς τὸν ἐορταζόμενον Ἅγιον. Ἕτεροι παραλείπουσι τὴν εὐχήν: Καὶ δὸς ἡμῖν Δέσποτα, ὡς ὁμιλοῦσαν περὶ ὕπνου, λησμονοῦντες ὅτι εὔχεται περὶ παννυχίου δοξολογίας, καὶ ἕτεροι ἄλλως. Σὺ δὲ ὦ Τυπικάρη, πρόσχες ὅτι τὸ ἁπλούστερον καὶ ἀρχαιοπρεπέστερον.

Αναρτήθηκε από ΗΛΙΑΣ στις 3:12 μ.μ.
http://voutsinasilias.blogspot.ru/2011/10/blog-post_1470.html

</document>