<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<document book="euh" part="" name="Orthros_wres" title="ΤΥΠΙΚΟΝ ΑΓΡΥΠΝΙΑΣ. ΟΡΘΡΟΣ, ΩΡΕΣ">
ΤΥΠΙΚΟΝ ΑΓΡΥΠΝΙΑΣ. ΟΡΘΡΟΣ, ΩΡΕΣ

Μετὰ τὴν ἀνάγνωσιν τοῦ Πραξαποστόλου[1], εὐλογοῦντος τοῦ ἱερέως[2], ἀπαρχόμεθα τοῦ Ἑξαψάλμου[3].

Καὶ ὁ μὲν κανδηλάπτης, ἐτοιμάσας τὸ θυμιατὸν ἐξέρχεται καὶ σημαίνει τὸ μέγα[4], ὁ δὲ ἱερεὺς θυμιᾷ[5]. Ὅταν οὖν ἄρξηται ὁ προεστὼς τοῦ ῬΒ΄ Ψαλμοῦ, ἤγουν τό: Εὐλόγει ἡ ψυχή μου τὸν Κύριον· λέγει ὁ αὐτὸς Ἱερεὺς τὰς εὐχὰς τοῦ ὄρθρου[6], ἱστάμενος ἀσκεπὴς ἔμπροσθεν τῶν Ἁγίων Θυρῶν[7]. Εἶτα ποιεῖ τὴν συναπτὴν καὶ ἐκφωνεῖ[8]. Εἶθ᾿ οὕτως ὁ ταχθεὶς μοναχὸς ἀφ᾿ ἑσπέρας εἰς τὸ προκείμενον, ποιήσας τὴν συνήθη μετάνοιαν τῷ Ἡγουμένῳ, ψάλλει[9] τὸ Θεὸς Κύριος. Καὶ ψάλλομεν τὸ τροπάριον τῆς Κυριακῆς, δευτεροῦντες αὐτό, καὶ εἰς τὸ Δόξα τοῦ κατὰ τὴν ἡμέραν Ἁγίου, εἴπερ ἐστὶν ἐορτάσιμος. Εἰ δ’ οὔ, Δόξα καὶ νῦν Θεοτοκίον τὸ πρῶτον τοῦ ἤχου[10]. Μετὰ δὲ τοῦτο ἡ συνήθης στιχολογία τό: Ἐξομολογήσομαι σοὶ Κύριε[11]· καὶ λέγομεν κάθισμα[12] Ἀναστάσιμον τοῦ ἤχου τὸ α΄ καὶ εἰ εἰσὶν καθίσματα πλείονα λέγει στίχον: Ἀνάστα Κύριε, βοήθησον ἡμῖν καὶ ψάλλομεν καὶ ἕτερον· εἰ δ’ οὔ, Δόξα καὶ νῦν Θεοτοκίον[13], καὶ γίνεται ἀνάγνωσις καὶ πάλιν στιχολογία· Ἀγαπήσω σε Κύριε[14]· καὶ αὖθις κάθισμα Ἀναστάσιμον καὶ ἀνάγνωσις[15].

Εἶτα ψάλλομεν τὸν Ἄμωμον[16] εἰς ἦχον πλ. Α΄[17] ἐν ᾧ θυμιᾷ ὁ ἱερεύς. Καθ᾿ ἕν δὲ Δόξα ποιεῖ συναπτὴν μικράν[18]. Ἀπὸ δὲ τοῦ Ἀμώμου[19], τροπάριον Ἀναστάσιμον ἦχος πλ. Α΄: Τῶν ἀγγέλων ὁ δῆμος... καὶ τὰ λοιπά, ἡ ὑπακοὴ καὶ ἀνάγνωσις.

Εἶτα οἱ ἀναβαθμοὶ τοῦ ἤχου[20] ἐν οἷς ἀπέρχεται ὁ κανδηλάπτης καὶ σημαίνει τὸ σιδηροῦν[21]. Προκείμενον Ἀναστάσιμον[22]. Τὸ πᾶσα πνοὴ[23] εἰς τὸν ἦχον καὶ ποιεῖ ὁ ἱερεὺς μικρὰν συναπτήν, εἶτα ἐκφωνεῖ: Καὶ ὑπὲρ τοῦ καταξιωθῆναι ἡμᾶς τῆς ἀκροάσεως, καὶ λέγομεν τὸ Ἑωθινὸν[24] Εὐαγγέλιον[25].

Εἶθ’ οὕτως τό: Ἀνάστασιν Χριστοῦ θεασάμενοι[26]· καὶ ὁ πεντηκοστός[27]. Μετὰ δὲ τὸν ἀσπασμὸν τοῦ Εὐαγγελίου ὁ ἱερεύς: Σῶσον ὁ Θεὸς τὸν λαόν Σου καὶ εὐλόγησον τὴν κληρονομίαν Σου[28], Κύριε ἐλέησον ιβ΄, καὶ ἐκφώνησις: Ἐλέει καὶ οἰκτιρμοῖς καὶ φιλανθρωπίᾳ. Καὶ ἀρχόμεθα τῶν κανόνων[29]· Ἀναστασίμους δύο, τῆς Θεοτόκου καὶ τοῦ Μηναίου. "Τῷ Κυρίῳ ᾄσωμεν" οὐ λέγομεν, ἀλλὰ τὸν εἱρμόν. Ἰστέον οὖν ὅτι εἰ ἑορτάζεται ὁ Ἅγιος τοῦ Μηναίου, καταλιμπάνεται ὁ Σταυροαναστάσιμος κανὼν τῆς Ὀκτωήχου, εἰς δὲ τὸν κανόνα τοῦ Ἁγίου ἱστῶμεν στίχους στ΄ ἀπὸ τοῦ: "Ἕως ἂν παρέλθῃ ὁ λαός σου"[30].

Ἀπὸ Γ΄ ᾠδῆς[31] καθίσματα τοῦ Μηναίου καὶ ἀνάγνωσις. Ἀφ᾿ ἕκτης ᾠδῆς[32] κοντάκιον τοῦ Ἁγίου, εἰ ἔχει. Εἰδ’ οὐκ ἔχει λέγομεν κοντάκιον τῆς Θεοτόκου: "Προστασία τῶν Χριστιανῶν" καὶ ἕτερον, οἷον βούλει[33] καὶ ἀνάγνωσις τὸ Συναξάριον. Ἀπὸ δὲ Θ΄ ᾠδῆς[34]: "Ἅγιος Κύριος ὁ Θεὸς ἡμῶν" καὶ τὸ Ἀναστάσιμον Ἐξαποστειλάριον καὶ τοῦ Ἁγίου, εἰ ἑορτάζεται καὶ τὸ Θεοτοκίον. Δεῖ δὲ εἰδέναι ὅτι εἰς τὴν Θ΄ ᾠδὴν ποιοῦμεν μετάνοιαν ἕως εἰς γῆν οἱ δύο χοροὶ ὁμοῦ[35].

Εἰς τοὺς αἴνους στιχηρὰ Ἀναστάσιμα δ´[36], καὶ εἰς τὸ Δόξα τὸ Ἑωθινόν. Εἰς τὸ καὶ νῦν Θεοτοκίον ἤγουν τό: Ὑπερευλογημένη ὑπάρχεις Θεοτόκε Παρθένε. Στίχους δὲ λέγομεν εἰς τὰ Ἀναστάσιμα: Ἀνάστηθι Κύριε ὁ Θεός μου, καί: Ἐξομολογήσομαί σοι Κύριε, ἐν ὅλῃ καρδίᾳ μου[37].

Μετὰ δὲ τό: Ὑπερευλογημένη ὑπάρχεις, Δοξολογία Μεγάλη[38], Τρισάγιον χωρὶς τοῦ Πάτερ ἡμῶν καὶ τροπάριον Ἀναστάσιμον ἤγουν: Ἀναστὰς ἐκ τοῦ μνήματος· καί: Σήμερον σωτηρία τῷ κόσμῳ. Ταῦτα γὰρ ἕν παρ’ ἕν ψαλλονται[39]. Εἶτα ἐκτενὴς[40] καί: πληρώσωμεν τὴν ἑωθινὴν δέησιν ἡμῶν τῷ Κυρίῳ· καὶ τὰ λοιπά. Ἐκφώνησις· Σὸν γὰρ ἐστὶ τὸ ἐλεεῖν· καὶ ἡ εὐχή[41]: Ὁ ὤν εὐλογητὸς Χριστὸς ὁ Θεὸς ἡμῶν· καὶ τὰ λοιπά. Εἶθ᾿ οὕτως στερεοῦμεν τοὺς βασιλεῖς ὡς σύνηθες[42] καὶ Ἀπολυσις[43].

Μετὰ δὲ τὴν Ἀπόλυσιν ποιοῦμεν Λιτὴν[44] ἐν τῷ Νάρθηκι, ψάλλοντες στιχηρὸν ἰδιόμελον τοῦ Ἁγίου[45] ἐκφωνουμένων καὶ τῶν προγραφεισῶν εὐχῶν ὑπὸ τοῦ ἱερέως, ἤγουν τῶν ἐκτενῶν καὶ τῶν λοιπῶν. Εἶτα τὴν εὐχὴν ταύτην: Δέσποτα πολυέλεε Κύριε, καὶ γίνεται ἡ ἀπολυσις[46].

Δεῖ δὲ τὸν ἐκκλησιάρχην ἀκρίβειαν ἔχειν εἰς τὴν ψαλμωδίαν καὶ τὴν ἀνάγνωσιν, ὅπως ἡλίου ἀνίσχοντος[47] γένηται ἡ ἀπόλυσις. Ἀπὸ δὲ τῆς Ἀγρυπνίας οὐ κοιμώμεθα, διὰ τὴν Ἁγίαν Μετάληψιν τῶν Θείων καὶ Φρικτῶν Μυστηρίων. Ἔστω δὲ ἡ Λειτουργία τῆς Ἁγίας Κυριακῆς ταχύτερον[48] διὰ τὸν κόπον τῆς Ἀγρυπνίας, τὸ δὲ Λυχνικὸν βραδύτερον.

Ἰστέον οὖν καὶ τοῦτο, ὅτι παρελάβομεν ἐν Παλαιστίνῃ, ὥστε τοὺς Ὄρθρους τῆς ἑβδομάδος ὅλης ἀπολύειν ἔτι σκοτίας οὔσης, τὴν δ’ ἀγρυπνίαν ἡλίου ἀνατέλλοντος[49].

Ἐὰν ᾗ Δεσποτικὴ ἤ Θεομητορικὴ Ἑορτὴ ἤ Ἅγιος ἑορταζόμενος: "Μετὰ τὴν ἀπόλυσιν τοῦ Ὄρθρου[50] ψάλλομεν στιχηρὸν ἰδιόμελον τοῦ Ἁγίου (ἢ τῆς ἑορτῆς). Ὁ δὲ ἱερεὺς προπορευομένης αὐτοῦ λαμπάδος, ἀπέρχεται καὶ θυμιᾷ τὴν Εἰκόνα τοῦ Ἁγίου (ἢ τῆς Ἑορτῆς). Εἰθ᾿ οὕτως ἐπιδίδωσιν ἅγιον ἔλαιον ἐκ τῆς κανδήλας τοῦ Ἁγίου τοῖς Ἀδελφοῖς. Εἰ δὲ ὁ προεστὼς ἠξίωται τῆς ἱερωσύνης, αὐτὸς ἐπιχρίει τοὺς ἀδελφούς, ἀπὸ τῆς τοιαύτης εὐλογίας, ἐμβάπτων τοὺς ἑαυτοῦ δακτύλους τοὺς δύο καὶ οὐχὶ τὸν ἕνα[51]. Μετὰ δὲ τοῦ δοῦναι τὸ Ἅγιον Ἔλαιον γίνεται τελεία ἀπόλυσις" (ΤΑΣ, εἰς τὴν 28ην τοῦ Σεπτεμβρίου μηνός).

[1] Ἤ τοῦ οἱουδήποτε λόγου. Ὁ διαβαστὴς περαίνων λέγει: α) Ἐὰν ὁ λόγος ἀφεώρα εἰς Δεσποτικὴν ἑορτήν, "Αὐτῷ ἡ δόξα καὶ τὸ κράτος εἰς τοὺς αἰῶνας, Ἀμήν", β) Ἐὰν ἀφεώρα εἰς Θεομητορικὴν ἑορτήν, "Αὐτῆς παναγίαις πρεσβείαις, Χριστὲ ὁ Θεός, ἐλέησον ἡμᾶς, Ἀμήν". γ) Ἐὰν εἰς ἐορταζόμενον Ἅγιον, "Αὐτοῦ (αὐτῆς, αὐτῶν) ἁγίαις πρεσβείαις, Χριστὲ ὁ Θεός, ἐλέησον ἡμᾶς, Ἀμήν". Ὁ κανδηλάπτης αἴρει τὸ ἐκ τοῦ μέσου τοῦ Ναοῦ δισκέλιον (καθ᾿ ὅτι πᾶσαι αἰ λοιπαὶ ἀναγνώσεις ἀπὸ τοῦ ἀναλογίου τίθενται), ἀπέρχεται καὶ σημαίνει τὸ μέγα σήμαντρον (ἢ καὶ τοὺς κώδωνας, κατὰ τὸ τῆς Διονυσίου τοῦ 1841, Δ/σκη, III, 565) καὶ ἄρχεται ἀμέσως ὁ ἑξάψαλμος. Ἐὰν ἡ ἀνάγνωσις τοῦ λόγου παρέμεινεν ἡμιτελής, εἰς τὴν ἑπόμενην ἀνάγνωσιν συνεχίζεται ἡ ἀνάγνωσις μετὰ προοιμίου: "Τὰ ἐπίλοιπα τῆς ἀναγνώσεως, εὐλόγησον, Πάτερ", ὁ δὲ ἱερεύς, "Δι᾿ εὐχῶν τῶν ἁγίων πατέρων ἡμῶν" εἰς δὲ τὸ πέρας τὰ ἀνωτέρω μνημονευθέντα καὶ πάλιν.

[2] Ἡ εὐλόγησις ἐνταῦθα πλεονάζει, ἀφ᾿ ἑνὸς διότι μόλις πρὸ τῆς ἀναγνώσεως ἐποίησεν "εὐλογητόν", ἀφ᾿ ἑτέρου διότι πάντα τὰ παλαιὰ Τυπικά, ἀγνοοῦσι ταύτην. Οὕτω: Τὸ τῶν Ἱεροσολύμων τοῦ ΙΒ΄ αἰ. (Δ/σκη, III, 24): " Μετὰ δὲ τὴν ἀνάγνωσιν τοῦ Πραξαποστόλου ἀρχόμεθα τοῦ Δόξα ἐν ὑψίστοις Θεῷ καὶ ψάλλομεν κοινῶς τὸν Ἑξάψαλμον". Τὸ Εὐχολόγιον τοῦ GOAR (σ. 5): "Μετὰ τὸ πέρας τῆς ἀναγνώσεως, εὐθὺς ὁ προεστὼς ἤ ὁ ταχθεὶς μοναχὸς λέγει τὸν Ἑξάψαλμον". Τούτῳ συμφωνεῖ καὶ τὸ Μέγα Εὐχολόγιον (σ. 8). Τὸ τῆς Φιλοθέου τοῦ 1813 (Δ/σκη, ΠΙ, 544) γράφει: " "Ὅταν πληρωθῇ ἡ ἀνάγνωσις εὐθὺς ἄρχεται ὁ προεστὼς τοῦ Δόξα ἐν ὑψίστοις Θεῷ καὶ λέγει τὸν Ἑξάψαλμον". (Τὰ αὐτὰ καὶ εἰς τὸ τῆς Γρηγορίου, αὐτόθι, σ. 665, τοῦ 1851 καὶ τῆς Κωνσταμονίτου τοῦ 1854, αὐτόθι, σ. 693). Ἑξαίρεση ἀποτελεῖ τὸ τῆς Διονυσίου τοῦ 1841 (αὐτόθι, 565): "Τοῦ δὲ ἱερέως εὐλογήσαντος, ἄρχεται ὁ ταχθεὶς μοναχὸς τοῦ Ἑξαψάλμου".

Εἰς παλαιὸν Τυπικὸν τοῦ 1387 (Βιβλιοθήκης Βενετίας, αὐτόθι, σ. 170) ὁ συγγραφεὺς εὑρίσκεται ἐν ἀπορίᾳ: "Ἰστέον, ὅτι ἔν τισι τῶν ἀντιγράφων οὐ δηλοῖ εὐλογεῖν τὸν ἱερέα εἰς τὴν ἀρχὴν τοῦ Ἑξαψάλμου, ἀλλὰ μετὰ τὴν συμπλήρωσιν τοῦ μεγάλου σημαντῆρος ποιεῖν τὸν προεστῶτα ἤ τὸν ἐκκλησιάρχην τὴν ἀρχὴν τοῦ Ἑξαψάλμου, μὴ εὐλογοῦντος τοῦ ἱερέως, ὅπερ οὐ δοκεῖ μοι εἶναι παράδοσιν πατρικήν, ἀλλ᾿ ὀκνηρίας δεῖγμα σαφές".

Φρονοῦμεν ὅτι ἐπειδὴ ἡ Ἀγρυπνία εἶναι ἑνιαία Ἀκολουθία Ἑσπερινοῦ, Ὄρθρου, Α΄ ὥρας, περιττεύει ἐνταῦθα, ἡ εὐλόγησις ὑπὸ τοῦ ἱερέως, ὡς τοῦτο συμβαίνει καὶ ἐν τῇ Α΄ Ὥρα. Οὕτω καὶ ἡμεῖς ποιοῦμεν ἀρχόμενοι τοῦ Ἑξαψάλμου ἄνευ Εὐλογητοῦ.

Σημείωσαι, ὅτι ἀγρυπνίας τελούμενης τὸ μεσονυκτικόν, ὁ Τριαδικὸς κανὼν καὶ τὰ Τριαδικὰ μεγαλυνάρια καταλιμπάνονται. Τὰ ἀρχαία Τυπικὰ ἀγνοοῦσι παντάπασι τὴν Ἀκολουθίαν τοῦ Μεσονυκτικοῦ τῆς Κυριακῆς, ὡς οὖσαν κατάλοιπον τοῦ Ἀσματικοῦ Τυπικοῦ καὶ κυρίως τῆς Παννυχίδος. Ὡσαύτως καὶ ἐν ταῖς λοιπαῖς ἡμέραις τῆς ἑβδομάδος τελουμιένης Ἀγρυπνίας (ἢ καὶ βαθέος ὄρθρου) καταλιμπάνεται τὸ Μεσονυκτικόν. Μόνον τὸ ἐκ τῶν χειρογράφων νεώτερον, τὸ τῆς Κωνσταμονίτου τοῦ 1854 (αὐτόθι, σ. 693) ὁμιλεῖ περὶ Τριαδικοῦ κανόνος: "Ἐὰν δὲ ἀγρυπνία γίνεται ἐν Κυριακῇ, οὐ λέγομεν τὸν Ἑξάψαλμον εὐθὺς μετὰ τὴν ἀνάγνωσιν, ἀλλὰ ψάλλομεν τὸν Τριαδικὸν κανόνα τοῦ τυχόντος ἤχου. Ἐὰν δὲ ἐν τοῖς λοιποῖς τυπικοῖς οὐχ εὑρίσκωμεν τοῦτο γινόμενον, ἀλλ’ ἡμεῖς ποιοῦμεν ἐν τῷ Κοινοβίῳ ἡμῶν ἐκ παραδόσεως. Τοῦ δὲ κανόνος πληρωθέντος, ψάλλομεν τὰ συνήθη Τριαδικά. Μετὰ δὲ ταῦτα τὸν Ἑξάψαλμον". Ὅμως τὸ ψάλλειν Τριαδικὸν κανόνα ἐν μέσῳ ἀγρυπνίας εἶναι παντάπασι ξένον πρὸς τὴν παλαιὰν καὶ πολιὰν πρᾶξιν.

[3] Ἀσυμφωνία ὑπάρχει ἐν τοῖς Τυπικοῖς περὶ τοῦ τὶ ἀπάρχεται. Τὸ ΤΑΣ ὀλίγον κατωτέρω ὁμιλεῖ ἐμμέσως περὶ τοῦ προεστῶτος: "ὅταν οὖν ἄρξηται ὁ προεστὼς τοῦ ῬΒ΄ ψαλμοῦ... ". Εἰς ἕτερον Κεφάλαιον (τό ε΄) εἶναι λεπτομερέστερον καὶ ἀπηχεῖ παράδοσιν ἀρχαίαν: " ...καὶ ἄρχεται ὁ προεστὼς σὺν τῷ ἐκκλησιάρχῃ τοῦ Δόξα ἐν Ὑψίστοις Θεῷ, λέγοντες αὐτὸ ἐκ τρίτου καὶ τὸ Κύριε τὰ χείλη μου ἀνοίξεις ἐκ δευτέρου καὶ ψάλλουσιν ἀμφότεροι τὸν Ἑξάψαλμον(α), ἡσύχῳ φωνῇ καὶ ἀργῶς εἰς ἐπήκοον πάντων".

Εἰς τὸ Εὐχολόγιον τοῦ GOAR (σ. 6) ὡς καὶ εἰς τὸ Μέγα Εὐχολόγιον: "ὁ προεστὼς ἤ ὁ ταχθεὶς μοναχὸς λέγει τὸν Ἑξαψαλμον". Κατὰ τὸ τῆς Λαύρας τοῦ Ἁγίου Σάββα (τοῦ ΙΒ᾿ αἰ. Δ/σκη, III, 24): " Ψάλλομεν κοινῶς τὸν Ἑξάψαλμον", ἐξ οὗ συμπεραίνομεν ὅτι ἐψάλλετο ἀπὸ κοινοῦ ὑπ᾿ ἀμφοτέρων τῶν χορῶν καὶ κατὰ στίχον. Κατὰ τὸ Τυπικὸν τῆς Βιβλιοθήκης τοῦ ἐν Κων/πόλει Ἁγιοταφιτικοῦ Μετοχίου τοῦ ΙΕ΄ αἰ. (αὐτόθι, III, 257): "Ψαλλέτω ὁ ἐκκλησιάρχης ἤ ὁ ταχθεὶς ὡς ἔθος". Κατὰ τὸ τῆς Διονυσίου (τοῦ 1841, αὐτόθι, σ. 565): " ἄρχεται ὁ ταχθεὶς μοναχὸς τὸν Ἑξαψάλμον". Τὸ τῆς Κωνσταμονίτου (τοῦ 1854, αὐτόθι, σ. 693) δίδει ἄλλην πρᾶξιν: "ὁ δὲ πρῶτος χορὸς λέγει τὸν Ἑξάψαλμον ἀργῶς καὶ μετὰ φόβον Θεοῦ".

Λίαν ἐνδιαφέρουσαί εἰσιν αἰ ἀπόψεις δύο παλαιῶν Τυπικῶν (ἐκ τῶν ἀρχαιοτέρων γνωστῶν): Ἡ Ὑποτύπωσις τῆς ἐν Κων/πολει Μονῆς τῆς Εὐεργέτιδος τοῦ 1048 (αὐτόθι, I, 621) ἀναγράφει: "Ἀφ᾿ οὗ τὸ Ἀμὴν ἐκδεχόμενον τὸν Ἐκκλησιάρχην, τοῦ Ἑξαψάλμου εὐθέως ἀπάρχεσθαι σχολαίως τε καὶ ἡσύχως καὶ προσεκτικῶς, μικρὸν ἄγαν ὑποφωνοῦντα τὰ ῥητὰ τῶν ψαλμῶν, ἵν’ ἐντεῦθεν ἔχοιεν ἅπαντες ἀπροσκόπτως καὶ ἀπλανῶς αὐτὰ διεξέρχεσθαι".

Τὸ τῆς Μονῆς τοῦ Παντοκράτορος τῆς ἐν Κων/πόλει ὡσαύτως (τοῦ ΙΒ΄ αἰ., αὐτόθι, I, 659) ἔχει παρεμφερῆ διάταξιν κατανυκτικὴν πάνυ: "οἱ δὲ μοναχοὶ τὸ Ἀμὴν ἐπειπόντες, εὐθὺς τὴν τοῦ Ἑξαψάλμου ποιήσονται ἔναρξιν, οὐ μετὰ κραυγῆς, ἀλλ’ ἠρέμα τοῦτον καθ᾿ ἑαυτοὺς ὑποψάλλοντες καὶ φροντίζοντες τῷ Ἐκκλησιάρχῃ συμφωνεῖν, μέσον ἑστῶτα τοῦ Ναοῦ καὶ τρανότερον φθεγγομένῳ πρὸς ἐξακούεσθαι".

Ὡς εἴδομεν ἡ πρᾶξις ποικίλλει. Ἐπεκράτησεν ὅμως ἵνα ὁ Ἑξάψαλμος ψάλληται ὑπὸ τοῦ προεστῶτος μόνου ἤ μετὰ τοῦ Ἐκκλησιάρχου κατὰ στίχον εἰς ὕφος κλιτὸν καὶ παρακλητικόν.

Ὁ Ἑξάψαλμος ἐψάλλετο ἀργῶς καὶ σχολαίως. Ἀπόδειξις τοῦτον εἶναι ὅτι ὁ ἱερεὺς ἤρχετο τῆς ἀναγνώσεως τῶν ΙΒ΄ εὐχῶν τοῦ Ἑξαψάλμου ἀπὸ τοῦ ῬΒ΄ ψαλμοῦ, ἤγουν ἀπὸ τοῦ προτελευταίου. Ἔν τισι Τυπικοῖς δὲ εὕρομεν ἀναγινώσκοντα ταύτας ψαλλομένου τοῦ τελχυταίου ψαλμοῦ, τοῦ "Κύριε εἰσάκουσαν τῆς προσευχῆς μου" (Τυπικὸν Ἱεροσολυμιτικόν, αὐτόθι, III, 349). Ὅτε ἡ διαρκεια τοῦ Ἑξαψάλμου ἐμειώθη, τὰ νεώτερα τῶν χειρογράφων Τυπικῶν (Γρηγορίου τοῦ 1851, αὐτόθι III, 665, Κωνσταμονίτου τοῦ 1854, αὐτόθι III, 693) ἀναφέρουσιν ὅτι ὁ ἱερεὺς ἄρχεται ἀναγινώσκειν τὰς εὐχὰς ἀπὸ τοῦ "Κύριε ὁ Θεὸς τῆς σωτηρίας μου", ἀπὸ τῆς ἀρχῆς δηλονότι τῆς β΄ στάσεως τοῦ Ἑξαψάλμου.

Οἱ παλαιοὶ πατέρες ἐτήρουν μεγάλην ἀκρίβειαν τούτου ἀναγινωσκομένου ἤ ψαλλομένου. Κατὰ τὸ ΤΑΣ (κεφ. Ε΄): "ἄδειαν οὐκ ἔχει τις βῆξαι ἤ πτῦσαι μέχρις ἂν τελεσθῇ ὁ Ἑξάψαλμος". Κατὰ δὲ τὸ τοῦ ἐν Κων/πόλει Ἁγιοταφιτικοῦ Μετοχίου (Δ/σκη, III, 257, τοῦ ΙΕ΄ αἰ.): "ψαλλέτω ὁ Ἐκκλησιάρχης ἤ ὁ ταχθεὶς ὡς ἔθος ἐπὶ τὸν Ἑξάψαλμον ἀργῶς καὶ μεθ᾿ ὅσης ἂν εἴπῃς συντριβῆς τε καὶ προσοχῆς, ὁμοίως καὶ πάντες καθ᾿ ἑαυτούς, ὡς αὐτῷ τῷ Θεῷ προσλαλοῦντες καὶ ὑπὲρ τῶν ἰδίων ἐξιλεούμενοι ἁμαρτιῶν. Ὀφείλει δὲ ψάλλειν πραείᾳ καὶ ἡσύχῳ φωνῇ εἰς ἐπήκοον πάντων βῆξαι δὲ ἤ πτῦσαι ἤ ὅλως τοῦ ἰδίου τόπου σκυλλῆναι ἤ μετακινηθῆναι ἤ ἀπὸ τοῦ ἔξω Νάρθηκος ἐν τῷ Θείῳ Ναῷ εἰσελθεῖν ἐν τῷ ψάλλεσθαι τὸν Ἑξάψαλμον ἐξουσίαν οὐδεὶς ἔχει. Ἀφοβίας γὰρ τοῦτο καὶ ἀκαταστασίας σημεῖόν ἐστιν. Εἰ δέ τις ἴσως τῷ γήρατι κατακαμπτόμενος ἤ ἀσθενὴς τετρυχωμένος οὐ πρὸς ἰσχύος ἔχει φυλάττειν ἑαυτὸν ἄσκυλτον, ὡς ἐγράψαμεν, μενέτω ἐν τῷ προνάῳ, ἄχρι τῆς τοῦ Ἑξαψάλμου συμπληρώσεως καὶ τότε εἰσερχέσθω".

Πρόσχες ὅτι τούτου ψαλλομένου οὔτε μετάνοιαι, οὔτε σχήματα, οὔτε γονυκλισίαι οὔτε "σταυροκοπήματα" γίνονται.

[4] Ἤγουν τὸν μεγάλον σημαντήρα, τὸν μείζονα τῶν σιδηρῶν σημάντρων.

[5] Τὸ θυμίαμα τοῦτο μαρτυρεῖται εἰς τὰ παλαιοτέρα τῶν Τυπικῶν διὸ καὶ ἡμεῖς κρατοῦμεν αὐτό. Ὁ Ἱερεὺς θυμιᾷ φέρων μανδύαν καὶ ἐπιτραχήλιον καὶ ἀθορύβως, ἄνευ δηλαδὴ ἠχήσεως τῶν κωδωνίσκων τοῦ θυμιατοῦ. Θυμιᾷ δὲ κατὰ τὴν προεκτεθεῖσαν τάξιν εἰς τὴν Α΄ στάσιν τοῦ Ἑξαψάλμου.

Ἤδη ὅμοως ἀπὸ χρόνων παλαιῶν (Τυπικὸν τοῦ 1528, Δ/σκη, III. 109) ἤρξατο τὸ θυμίαμα, τοῦτο καταργούμενον: "Ἰστέον δὲ ὅτι ἔν τισι τῶν Τυπικῶν τὸν Ἐκκλησιάρχην ἤ τὸν Καθηγούμενον τὸν Ἑξάψαλμον λέγειν εὑρίσκεται, ἐν ᾧ τὸν ἱερέα, φησί, θυμιᾶν, εἰ καὶ τοῦτο νον οὐ γίνεται". Ὀλίγον κατ’ ὀλίγον ἡ συνήθεια αὕτη ἐξέπεσε, διὸ καὶ παρασιωπᾶται εἰς πάντα τὰ χειρόγραφα Τυπικὰ τοῦ ΙΘ΄ αἰῶνος. Ὅμως τὸ θυμιᾶν εἰς τὴν ἀρχὴν τοῦ Ὄρθρου εἶναι τάξις ἀρχαία καὶ πρέπει νὰ τηρῆται.

[6] "Ἅπτων κηρόν" (Δ/σκη, III, 107 καὶ 351).

[7] Οὐσῶν κεκλεισμένων καὶ τοῦ ἱερέως ὄντος ἐστραμμένου κατ’ Ἀνατολὰς καὶ οὐχὶ πρὸς τὴν Εἰκόνα τὸν Δεσπότου Χριστοῦ.

[8] Καίτοι οἱ μοναχοὶ ἦσαν πολλοί, ὀλίγοι ἐγίνωσκον ἀνάγνωσιν καὶ ἀκόμη ὀλιγότεροι μουσικήν. Καὶ ἡ ἀνάγνωσις καὶ ἡ μουσικὴ ἦσαν πολὺ δύσκολα τότε, ἡ μὲν πρὸ τῆς εἰσαγωγῆς τῶν ἐντύπων βιβλίων, ἡ δὲ πρὸ τῆς ἐφευρέσεως τῆς νέας μεθόδου τῶν τριῶν διδασκάλων τῷ 1814.

[9] Ἔν τισι Μοναῖς τοῦ Θεὸς Κύριος κατάρχεται ὁ Προεστώς, λέγομεν δὲ τοῦτο μετὰ τῶν στίχων αὐτοῦ.

[10] Τὰ ἀπολυτίκια κατὰ τὴν διάταξιν τῆς ἡμέρας. Πρόσχες ὅτι τὸ Ἀναστάσιμον ἀπολυτίκιον πάντοτε δὶς λέγεται. Ὡσαύτως καὶ ἑορταζομένου Ἁγίου εἰς η΄, εἰ τύχει ἐκτὸς Κυριακῆς.

[11] Τὸ Β΄ Κάθισμα τοῦ Ψαλτηρίου. Τοῦτο ἀναγινώσκεται ἀπὸ τοῦ Ἀναλογίου τοῦ Α΄ χοροῦ ὑπὸ τὸν Ἀναγνώστου, ἐστραμμένου ὄντος πρὸς Δυσμὰς ἐκ πλαγίου. Μετὰ τὸ πέρας τοῦ Θεοτοκίου ὁ κανονάρχης: Κύριε ἐλέησον γ΄. Δόξα, ὁ ἀναγνώστης· καὶ νῦν καὶ ἄρχεται τοῦ ψαλτηρίου. Εἰς τὴν α΄ στάσιν ὁ ἀναγνώστης Δόξα, ὁ κανονάρχης καὶ νῦν, Ἀλληλούϊα γ΄, δόξα σοι ὁ Θεὸς τρίς, κύριε ἐλέησον γ΄. Δόξα, ὁ ἀναγνώστης καὶ νῦν καὶ τὴν β΄ στάσιν. Ὁμοίως καὶ εἰς τὴν γ΄ στάσιν. Εἰς τὸ τέλος τοῦ Ψαλτηρίου μόνον ὁ ἀναγνώστης Δόξα, καὶ νῦν, Ἀλληλούϊα γ΄, δόξα σοι ὁ Θεὸς τρίς, ἄνευ τοῦ "ἡ ἐλπὶς ἡμῶν δόξα Σοι". Πρόσχες ὅτι εἰς ἑκάστην στάσιν ὁ ἀναγνώστης στρεφόμενος κατ’ ἀνατολὰς ποιεῖ μετανοίας μικρὰς γ΄, κατερχόμενος τοῦ ἑαυτοῦ ψιαθίου. Σημείωσαι δ’ ὅτι τὸ πάλαι τὸ ψαλτήριον ἐστιχολογεῖτο παρ’ ἀμφοτέρων τῶν χορῶν μᾶλλον εἰς τὸν ἦχον τῆς ἡμέρας (ὅρα Τυπικὸν ΙΕ΄ αἰ. ἐν Δ/σκη, III, 253: "ὁμοίως καὶ ἡ τοῦ ψαλτηρίου στιχολογία πραεία ἔστω καὶ γαληνῇ τῇ φωνῇ". Ὁμοίως καὶ Τυπικὸν Μονῆς Εὐεργέτιδος τοῦ ΙΑ΄ αἰ., αὐτόθι, I, 356 καὶ 514).

[12] Εἰς τὸ Εὐχολόγιον τοῦ GOAR (σ. 6) καὶ τὸ Μ. Εὐχολόγιον (σ. 9), οἷς ἀκολουθεῖ καὶ ἡ σημερινὴ πρᾶξις, ἀναγράφεται: "Εἰς ἑνὸς δὲ ἑκάστου συμπλήρωσιν Καθίσματος, ποιεῖ ὁ ἱερεὺς μικρὰν συναπτὴν καὶ ἐκφωνεῖ εἰς μὲν τὸ πρῶτον Κάθισμα "Ὅτι σὸν τὸ κράτος καὶ σοῦ ἐστιν ἡ βασιλεία καὶ ἡ δύναμις", εἰς δὲ τὸ δεύτερον "Ὅτι ἀγαθὸς καὶ φιλάνθρωπος Θεὸς ὑπάρχεις" καὶ μετὰ τὸν πολυέλεον ἤ τὸν Ἄμωμον "Ὅτι ηὐλόγηται καὶ δεδόξασται τὸ πάντιμον καὶ μεγαλοπρεπὲς ὄνομά Σου".

[13] Ἐὰν ἀντὶ τοῦ Θεοτοκίου τοῦ ἤχου (τὸ Α΄) ἐψάλη εἰς τὸ Θεὸς Κύριος ἕτερον Θεοτοκίον ὁμοηχοῦν τῷ Ἀπολυτικίῳ τοῦ Ἁγίου, τότε εἰς τὰ Ἀναστάσιμα καθίσματα τῆς Α΄ στιχολογίας, καὶ νῦν λέγομεν τὸ παραλειφθὲν Θεοτοκίον, καταλιμπάνοντες τὸ ὑπάρχον (ὅρα καὶ Τυπικὸν τῆς Διονυσίου τοῦ 1841, Δ/σκη, III, 566).

[14] Τὸ Γ΄ τοῦ Ἱεροῦ Ψαλτῆρος. Στιχολογεῖται ὅπως καὶ τὸ Β΄, ἀλλ᾿ ἀπὸ τοῦ ἀναλογίου τοῦ Β΄ χοροῦ.

[15] Αἱ ἀναγνώσεις αὗται παραλείπονται συνήθως, χάριν συντομίας.

[16] Τὸ δεύτερον καὶ τὸ τρίτον Κάθισμα τοῦ Ψαλτηρίου, ὡς καὶ ὁ Ἄμωμος ἀναγινώσκονται ἤ ψάλλονται οὔσης Κυριακῆς. Ἐν ἄλλῃ ἡμέρᾳ ἀναγινώσκονται τὰ δύο καθίσματα τῆς ἡμέρας (ὧν ὅρᾳ Πίνακα εἰς τὸ τέλος τοῦ Ψαλτηρίου) καὶ ὁ πολυέλεος. Σημείωσαι ὅτι τὰ Ἀναστάσιμα καθίσματα τὰ ἀναμέσον τῶν στιχολογιῶν τοῦ Ψαλτηρίου οὐδέποτε παραλείπονται ἡ ἀντικαθίστανται οὔτε ἐν προεορτίοις, οὐδ᾿ ἐν μεθεόρτοις Δεσποτικῶν ἡ Θεομητορικὼν ἑορτῶν, ἀλλ᾿ οὐδὲ ἐν τῇ κυρίᾳ ἡμέρᾳ Θεομητορικῆς ἑορτῆς συμπιπτούσης ἐν Κυριακῇ, οὐδὲ κἂν Ἁγίου ἑορταζομένου μνήμη συμπέσῃ ἐν Κυριακῇ. Οὐδὲ τὰ Θεοτοκία τῶν Καθισμάτων αὐτῶν ἀντικαθίστανται δι’ ἄλλων ἐκ Δεσποτικῶν ἡ Θεομητορικῶν ἑορτῶν, ἔστω καὶ ἂν ἄλλως διατάσσῃ τὸ ἰσχῦον Τυπικὸν τοῦ Γ. Βιολάκη.

[17] Πάντοτε ὁ Ἄμωμος, ἐὰν ψαλῇ, ψάλλεται εἰς αὐτὸν τὸν ἦχον. Ὁμοίως καὶ τὰ Εὐλογητάρια.

[18] Αἱ συναπταὶ γίνονται ψαλλομένου τοῦ Ἀμώμου. Ἐὰν ἀναγνωσθῇ, αἰ συναπταὶ καταλιμπάνονται, ὡς καὶ τὸ θυμίαμα.

[19] Τὰ Εὐλογητάρια ψάλλονται ἀργὰ κατὰ τὸ ὕφος τὸ περισωθὲν ὑπὸ Πέτρου τοῦ Πελοποννησίου. Ἄρχονται κατ᾿ εὐθεῖαν μετὰ τὸ "ὅτι τὰς ἐντολάς σου οὐκ ἐπελαθόμην", ἄνευ δηλονότι Δόξα καὶ νῦν καὶ Ἀλληλούϊα. Ταῦτα εἰς τὸ τέλος τῶν Εὐλογηταρίων. Ἐὰν ὑπάρχῃ ἑορταζόμενος Ἅγιος ἐν Κυριακῇ, τότε ἡ τάξις ἀλλάσσει. Ὑπάρχουσι δύο περιπτώσεις: Ἡ ἀρχαιοτέρα, ἥτις οὐκ ἴσμεν εἰ τηρεῖται ἔν τινι τῶν Ἱερῶν Μονῶν σήμερον καὶ ἡ νεωτέρα.

Κατὰ τὴν πρώτην: Ψάλλεται ὁ Ἄμωμος, τὰ Εὐλογητάρια, συναπτὴ ὑπὸ τοῦ ἱερέως, ἐκφώνησις "Ὅτι ηὐλόγηται καὶ δεδόξασται" καὶ εἶτα ἡ ὑτπακοή. Χωροῦμεν κατόπιν ἐπὶ τετάρτην στιχολογίαν ψάλλοντες τὸν Πολυέλεον τοῦ Ἁγίου. Καθίσματα ἐκ τοῦ Μηναίου τὰ μετὰ τὸν Πολυέλεον. Εἶτα οἱ ἀναβαθμοὶ τοῦ ἤχου (ΤΑΣ, εἰς τὰ Ἄπορα, κεφ. ΟΗ΄. Τυπικὸν Μονῆς Εὐεργέτιδος τοῦ 1048, Δ/σκη, I, 608 κ.λ.π.).

Κατὰ τὴν δευτέραν, τὴν καὶ συνήθη: Καταλιμπάνονται ὁ Ἄμωμος καὶ τὰ αὐτῷ συνημμένα Εὐλογητάρια καὶ ἀντ᾿ αὐτῶν ψάλλεται ὁ Πολυέλεος, συναπτὴ ὑπὸ τοῦ ἱερέως, ἐκφώνησις "Ὅτι ἡγίασται καὶ δεδόξασται τὸ πάντιμον", τὰ ἐν τῷ Μηναίῳ καθίσματα, τὰ μετὰ τὸν πολυέλεον, ἡ ὑπακοὴ καὶ οἱ Ἀναβαθμοὶ τοῦ ἤχου. Τὰ αὐτὰ καὶ ὅταν συμπέσῃ ἐν Κυριακῇ Θεομητορικὴ ἑορτή.

Ἰστέον ὅτι ἀγρυπνίας τελούμενης ἐν Δεσποτικῇ ἤ Θεομητορικῇ ἑορτῇ ἤ μεγάλου Ἁγίου μνήμη, ἅπτομεν προλαβόντως τὸν πολυέλαιον. Ὁ κανονάρχης ὑπὸ τὸν πολυέλαιον ἑστὼς ἐκφωνεῖ τὸ τοῦ πολυελέου προοίμιον ἤγουν τό "Δούλοι Κύριον, Ἀλληλούϊα" ἤ ἐὰν ἡ Θεομητορικὴ ἑορτή "Λόγον ἀγαθόν, ἀλληλούϊα" καὶ ποιήσας σχῆμα εἰς τοὺς χοροὺς ἀπέρχεται εἰς τὸν τόπον αὐτοῦ. Ὁ κανδηλάπτης σείει τὸν Πολυέλαιον καὶ ἀπερχόμενος σημαίνει τὸ μέγα σήμαντρον. Οἱ χοροὶ ἄρχονται ψάλλοντες, "ἐπὰν δὲ φθάσωμεν εἰς τὸ Οἶκος Ἰσραὴλ εὐλογήσατε τὸν Κύριον, ὁ κανδηλάπτης θυμιᾷ μὲ ἀργυρὸν κανζῆ" (Δ/σκη, ΙΙΙ, 544, εἰς τὸ τῆς Φιλοθέου τοῦ 1813), φέρων καὶ μανδήλιον ἀέρα ἀπὸ τοῦ δεξιοῦ ὤμου ἐξηρτημένον καὶ δι’ αὐτοῦ κρατῶν τὸ καντζίον. Εἰς Δεσποτικὰς ἑορτὰς καὶ Ἁγίων μνήμας πολυέλεον λέγομεν τὸν ῬΛΔ΄ Ψαλμόν: "Αἰνεῖτε τὸ ὄνομα Κυρίου" καὶ ἐν συνεχείᾳ τὸν ῬΑΕ΄ "Ἐξομολογεῖσθε τῷ Κυρίῳ ὅτι ἀγαθός". Συνήθως ὁ πρῶτος ψάλλεται μετὰ μέλους ἐκ τῶν τοῦ Πέτρου Πελοποννησίου, Χουρμουζίου Χαρτοφύλακος, Δανιὴλ Πρωτοψάλτου, καθ’ ἡμιστίχιον ἤ κατὰ στίχον ἐκ τῶν τοῦ Γρηγορίου Πρωτοψάλτου, Ἰακώβου Πρωτ. καὶ ἄλλων παλαιῶν μουσουργῶν ἐν οἷς ὁ πολὺς Πέτρος ὁ Μπερεκέτης καὶ ὁ ἀκόμη παλαιότερος ἀγγελόφωνος Ἅγιος Ἰωάννης ὁ Κουκουζέλης. Ὁ ῬΑΕ΄ ψαλμὸς ψάλλεται εἰς τὸν ἦχον τοῦ προηγηθέντος ἀλλὰ συντομότερος. Συνήθους συνάπτεται καὶ ἡ ἔκλογη τῆς Ἑορτῆς ἐκ τοῦ Ἐκλογαρίου τοῦ συντεθέντος παρὰ τοῦ σοφωτάτου Νικηφόρου τοῦ Βλεμμύδους (ΙΓ΄ αἰ.), ψαλλομένη ἐκ κολλυβάδικης παραδόσεως εἰς ἦχον χρωματικὸν Ἅγια, εἱρμολογικὸν νενανώ, τὸν ἐπιλεγόμενον Παλατινόν (ὡς ψαλλόμενον ἰδίᾳ ἐν τῷ Ἱερῷ Παλατίῳ). Δόξα ἀργὸν Τριαδικόν, καὶ νῦν Θεοτοκίον ἀργόν, εἴ ἔχει ὥραν. Εἰ δὲ μή, Δόξα καὶ νῦν Ἀλληλούϊα γ΄, δόξα Σοι ὁ Θεὸς τρίς. Εἰς Θεομητορικὰς Ἑορτὰς ψάλλομεν ὡς πολυέλεον τὸν ΜΔ΄ Ψαλμόν: " Ἐξηρεύξατο ἡ καρδία μου λόγον ἀγαθὸν" μετὰ τῶν ὑπὸ τῶν νεωτέρων μελωδῶν προστεθέντων ἐγκωμίων εἰς τὴν ὑπεραγίαν Θεοτόκον, ἐκ τῶν συνθέσεων Γεωργίου τοῦ Κρητός, Χουρμουζίου Χαρτοφύλακας, Θεοδώρου Φωκαέως, Γεωργίου Ἱερέως τοῦ Ῥυσσίου καὶ εἴ τινος ἑτέρου. Εἶτα ἡ ἐκλογὴ καὶ τέλος Δόξα καὶ νῦν ἀργὸν Θεοτοκίον, εἰ βούλεται ὁ προεστώς, εἰ δὲ μή, Δόξα καὶ νῦν Ἀλληλούϊα γ΄, δόξα σοι ὁ Θεὸς τρίς. Συναπτὴ ὑπὸ τοῦ Ἱερέως καὶ ἐκφώνησις: "Ὅτι ἠγίασται καὶ δεδόξασται τὸ πάντιμον καὶ μεγαλοπρεπὲς ὄνομά Σου..."

Σημείωσαι ὅτι τό: "Ἐξομολογεῖσθε τῷ Κυρίῳ" ἔν τισι τῶν Ἱερῶν Μονῶν λέγεται κατὰ στίχον ὑπὸ τοῦ κανονάρχου ἐκ τοῦ μέσου τοῦ ναοῦ, ἐστραμμένου πρὸς δυσμάς, τῶν χορῶν ψαλλόντων μόνον τὸ ἐφύμνιον: "ὅτι εἰς τὸν αἰῶνα τὸ ἔλεος Αὐτοῦ". Αὕτη ἡ ἀρχαιοτάτη πρᾶξις ὑπενθυμίζει τὸ τοῦ Μεγάλου Βασιλείου (πρὸς τοὺς Κληρικοὺς τῆς Νεοκαισαρείας) "Διχῇ διανεμηθέντες ἀντιψάλλουσιν ἀλλήλοις, ἔπειτα πάλιν ἐπιτρέψαντες ἑνὶ καταρχὴν τοῦ μέλους οἱ λοιποὶ ὑπηχοῦσι".

Τῇ Κυριακῇ τῆς Τυρινῆς (κατ’ ἄλλους δὲ καὶ τῇ τῆς Ἀπόκρεῳ) ψάλλομεν πολυέλεον τὸν ῬΜΑ΄ Ψαλμόν: "Ἐπὶ τῶν ποταμῶν Βαβυλώνος" καὶ ἰδίως τὸν τοῦ Χουρμουζίου Χαρτοφύλακος εἰς ἦχον Γ΄. Ἐὰν ὁ πολυέλεος οὗτος ψαλῇ "ἀπὸ κηροῦ" ἤγουν ἐκ μουσικοῦ κειμένου, ψάλλεται μόνος αὐτὸς μετὰ τοῦ δόξα καὶ νῦν. Ἐὰν ψαλῇ συντόμως, ψάλλεται ὡς Ἐκλογὴ μετὰ τό: "Δοῦλοι Κύριον", ἀντὶ τοῦ: "Ἐξομολογεῖσθε τῷ Κυρίῳ".

[20] Οὓς κανοναρχεῖ ὁ κανονάρχης ἀπὸ τοῦ μέσου τοῦ Ναοῦ, ὁρῶν πρὸς δυσμάς. Ἐὰν ἡ Δεσποτική, ἤ Θεομητορικὴ ἑορτὴ ἤ Ἁγίου ἑορτὴ ἐκτὸς Κυριακῆς ἀναβαθμοὶ ψάλλονται οἱ τοῦ Δ΄ ἤχου: "ἐκ νεότητός μου πολλὰ πολεμεῖ με πάθη" εἰς μέλος ἀργὸν εἱρμολογικόν. Τούτους ψάλλει ὁ Προεστὼς σὺν τῷ Ἐκκλησιάρχη ἤ ἑνὶ τῶν γερόντων μοναχῶν τοῦ Β΄ χοροῦ. Ἀνοίγονται δὲ τό τε καταπέτασμα καὶ τὰ Ἅγια Θύρια καὶ ἅπτονται τὰ κηρομανουάλια διὰ τὸ Ἱερὸν Εὐαγγέλιον.

[21] Ἐφ᾿ ὅσον ἐσήμανεν εἰς τὸν πολυέλεον ἤ τὸν Ἄμωμον περιττὸν ἵνα σημάνῃ καὶ νῦν.

[22] Ἤ τὸ τῆς ἑορτῆς ἐὰν ᾗ Δεσποτικὴ ἤ Θεομητορικὴ ἑορτὴ ἤ μνήμη μεγάλου Ἁγίου ἐκτὸς Κυριακῆς. "Εἶτα τὸ ἀντίφωνον τοῦ ἤχου καὶ τὸ προκείμενον καὶ ἀπέρχεται ὁ κανονάρχης ἐν τῷ μέσῳ τοῦ Ναοῦ, λέγει τὸν στίχον τοῦ προκειμένου καὶ ποιεῖ σχῆμα εἰς τοὺς χορούς" (τὸ τῆς Φιλοθέου τοῦ 1813, Δ/σκη, ΙΙΙ, 544).

[23] Μετὰ τὸ Β΄ Πᾶσα πνοὴ ὁ κανονάρχης ἐκ τοῦ μέσου τοῦ Ναοῦ λέγει στίχον: "Αἰνεῖτε τὸν Κύριον ἐκ τῶν οὐρανῶν, αἰνεῖτε αὐτὸν ἐν τοῖς Ὑψίστοις" καὶ ὁ Α΄ χορὸς τὸ τρίτον "Πᾶσα πνοὴ αἰνεσάτω τὸν Κύριον". Κατὰ πανηγύρεις Ἁγίων ψάλλονται ἔν τισιν Ἱεραῖς Μοναῖς τὰ Μέγιστα Πασαπνοάρια Ἰωάννου Πρωτοψάλτου, ἅτινα εὑρίσκει ὁ βουλόμενος εἰς Παλαιᾶς Ἀνθολογίας καὶ ἐν τῇ Μουσικῇ Πανδέκτῃ.

[24] Ἐπειδὴ ἡ περιγραφὴ τοῦ ΤΑΣ εἶναι λίαν συνοπτικὴ παραθέτομεν πρὸς διευκόλυνσιν τὴν διάταξιν τοῦ Εὐχολογίου τοῦ GOAR (σ. 6): "Τῶν δὲ ἀναβαθμῶν ψαλλομένων, εἰσέρχεται ὁ ἱερεὺς ἅμα τῷ διακόνῳ ἐντὸς τοῦ Ἁγίου Βήματος καὶ εὐλογήσαντος τοῦ ἱερέως τὸ στιχάριον(α) ἐνδύεται τοῦτο ὁ διάκονος συνήθως, ὁμοίως καὶ ὁ ἱερεὺς ἐνδύεται ἐπιτραχήλιον καὶ φαιλόνιον(β) καὶ μετὰ τὴν συμπλήρωσιν τῶν ἀντιφώνων, ψάλλεται τὸ προκείμενον τῆς ἑορτῆς ἤ τῆς Κυριακῆς καὶ μετὰ τοῦτο λέγει ὁ διάκονος· Τοῦ Κυρίου δεηθῶμεν καὶ ἐκφωνεῖ ὁ ἱερεύς· Ὅτι Ἅγιος εἶ ὁ Θεὸς ἡμῶν καὶ ἐν ἁγίοις ἐπαναπαύῃ καὶ σοὶ τὴν δόξαν ἀναπέμπομεν, καὶ ψάλλεται τὸ πᾶσα πνοή. Ἔπειτα ὁ διάκονος σοφία ὀρθοὶ ἀκούσωμεν τοῦ Ἁγίου Εὐαγγελίου, ὁ ἱερεύς· Εἰρήνη πᾶσι καὶ εὐθὺς ἐπιφέρει· Ἐκ τοῦ κατὰ (τόνδε) Ἁγίου Εὐαγγελίου τὸ ἀνάγνωσμα, καὶ ὁ λαός· δόξα σοι Κύριε δόξα Σοι. Ὁ διάκονος· πρόσχωμεν(γ) καὶ ἀναγινώσκει ὁ ἱερεὺς τὸ Εὐαγγέλιον".

(α) Καὶ τὸ ὁράριον. Ὁ διάκονος ἀποδύεται τὰ διακονικὰ αὐτοῦ ἄμφια κατὰ τὴν πρώτην ἀνάγνωσιν. Τὰ τοῦ διακόνου λέγει ὁ ἱερεὺς πρὸ τῶν Ἁγίων Θυρῶν κεκλεισμένων οὐσῶν. Ὁ διάκονος ἄρχεται καὶ πάλιν ἀπὸ τοῦ "Κυρίου δεηθῶμεν" τοῦ Ἁγίου Εὐαγγελίου ἕως τέλους τοῦ ὄρθρου.

(β) Ἐν Κυριακῇ ἀπαραιτήτως λευκόν.

(γ) Πρόσχες: πρῶτον τὸ Δόξα σοι Κύριε καὶ εἶτα τὸ Πρόσχωμεν. Ψάλλεται δὲ νῦν, ὀρθῶς, εἰς ἦχον Β΄ πάντοτε.

[25] Τὸ Ἑωθινὸν Εὐαγγέλιον τῆς Κυριακῆς ἀναγινώσκεται ὑπὸ τοῦ Ἱερέως ἀπὸ τῆς νοτίας πλευρᾶς τῆς Ἁγίας Τραπέζης, ὁρῶντος πρὸς βοῤῥᾶν. Ὁ διάκονος ἵσταται καταντικρὺ τοῦ ἱερέως, ὁρῶν αὐτὸν καὶ σεβάζων. Ὁ Ἱερεὺς φέρει λευκὸν φαιλόνιον περιτετυλιγμένον εἰς τὸν τράχηλον αὐτοῦ. Μετὰ τὴν ἀνάγνωσιν εἰς ὕφος κλιτόν, εὐλογεῖ τὸν Λαὸν ἀπὸ τῆς Ὡραίας Πύλης σταυροειδῶς διὰ τοῦ ἀνοικτοῦ Ἱεροῦ Εὐαγγελίου, κλείει αὐτὸ καὶ ἐπιστρέφει τοποθετῶν αὐτὸ ἐπὶ τῆς Ἁγίας Τραπέζης. Εἶτα "χαλᾷ" τὸ φαιλόνιον, φορεῖ τὸ κουκούλιον καὶ ἑτοιμάζεται διὰ τὴν προσκύνησιν τοῦ Ἁγίου Εὐαγγελίου ὑπὸ τοῦ λαοῦ. Ἴστεον ὅτι ἐν ταῖς Κυριακαῖς τὸ Ἅγιον Εὐαγγέλιον ἀναγινώσκεται τοποθετημένον ἐπὶ τῆς Ἁγίας Τραπέζης. Κατὰ τὰς λοιπὰς ἡμέρας ἀπὸ τῆς Ὡραίας Πύλης ἐπὶ τῶν χειρῶν κρατούμενον καὶ ὄντος κεχαλασμένου τοῦ φαιλονίου.

[26] Κατὰ τὸ Εὐχολόγιον τοῦ GOAR (σ. 6) "ψάλλουσιν οἱ ἀδελφοὶ τό "Ἀνάστασιν Χριστοῦ θεασάμενοι". Κατὰ κρατῆσαν ἔθος τοῦτο ἀπαγγέλλει μεγάλῃ τῇ φωνῇ ὁ Προεστώς.

[27] Εἰς τὸν ἦχον Β΄ ἀεὶ (ὅρα καὶ τὸ τῆς Διονυσίου τοῦ 1841, Δ/σκη, ΙΙΙ, 566) καὶ μετὰ μέλους (GOAR, Μ. Εὐχ. 6). Ὁ ἱερεὺς χαλάσας, ὡς προείπομεν, τὸ φαιλόνιον, καὶ ποιήσας μετανοίας γ΄ κατενώπιον τῆς Ἁγίας Τραπέζης, ἀσπάζεται τὸ Ἅγιον Εὐαγγέλιον εἰς τὸν τύπον τῆς Ἀναστάσεως. Εἶτα φορεῖ τὸ κουκούλιον, εἰ ἐκ τῆς τῶν μοναχῶν ἐστὶν τάξεως, ἄλλως μόνον καλυμμαύχιον, λαμβάνει ἀμφοῖν χεροῖν διὰ τῆς ὤας τοῦ φαιλονίου τὸ Ἅγιον Εὐαγγέλιον (ὥστε μὴ φαίνεσθαι γυμνὰς τὰς χεῖρας αὐτοῦ), κρατεῖ ἐπὶ τοῦ στήθους τοῦτο καὶ στραφεὶς πρὸς δυσμὰς ἀναμένει εἰς τὴν Ὡραίαν Πύλην. Ἐπὰν δὲ φθάσῃ ὁ χορὸς εἰς τὸ "Ἰδοὺ γὰρ ἀλήθειαν ἠγάπησας" (ὅπερ ψάλλει κατά τι ἀργότερον καὶ μεγαλοφωνότερον), ὑψοῖ ὀλίγον τὸ Ἱερὸν Εὐαγγέλαον καὶ ἐξέρχεται, τῶν λαμπάδων (ἢ τῆς Λαμπάδος) προπορευομένων αὐτοῦ καὶ ἵσταται εἰς τὸ μέσον τοῦ Ναοῦ διὰ τὸν ἀσπασμόν. Προτίθησι δὲ πρὸς προσκύνησιν τὴν πλευρὰν ἐν ᾗ ἡ Ἀνάστασις. "Ὁ δὲ ἀναγνώστης ἤ ὁ εὐταξίας ἵσταται δεξιόθεν αὐτοῦ κατέχουν μανουάλιον μετὰ λαμπάδος ἡμμένης καὶ γίνεται ὁ ἀσπασμὸς τοῦ Εὐαγγελίου συνήθως" (GOAR, Μεγ. Εὐχολόγιον, 6). Ὁ δὲ ἀσπασμὸς γίνεται οὕτω: "Ἀπέρχεται ὁ Καθηγούμενος (ἀποκουκουλιζόμενος, ὡς καὶ πάντες οἱ ἀδελφοί) καὶ ἀσπάζεται τὸ Ἅγιον Εὐαγγέλιον, ποιῶν πρὸ τοῦ ἀσπάσασθαι μετάνοιαν μίαν, ὡσαύτως καὶ μετὰ τὸ ἀσπάσασθαι. Εἶτα καὶ εἰς τοὺς χοροὺς πρὸς μίαν καὶ καθεξῆς οἱ ἀδελφοὶ ἐξ ἑκατέρου χοροῦ δύο δύο ποιοῦντες ὁμοίως. Ἀλλὰ δὴ καὶ οἱ ἐν τῷ Νάρθηκι" (Τὸ τῆς Διονυσίου τοῦ 1841, Δ/σκη, III, 567). Μετὰ δὲ τὸ τέλος τοῦ Ν΄ λέγει ὁ ἐναρχόμενος χορὸς Δόξα ἦχος Β΄: Ταῖς τῶν Ἀποστόλων· καὶ νῦν: Ταῖς τῆς Θεοτόκου. Εἶτα στίχος εἰς ἦχον πλ. Β΄ ὁμοῦ οἱ δύο χοροί: Ἐλέησόν με ὁ Θεὸς κατὰ τὸ μέγα ἔλεός Σου, καὶ ψάλλομεν στιχηρὸν Ἀναστάσιμον: Ἀναστάς ὁ Ἰησοῦς ἀπὸ τοῦ τάφου (αὐτόθι), ὅπερ νῦν ψάλλομεν συνήθως εἰς ἦχον Β´. "Ἐν ἄλλη δὲ ἑορτῇ οὐ γίνεται ἀσπασμός, εἰ μὴ μόνον ἐν Κυριακῇ" (GOAR, Μέγ. Εὐχ. 6).

[28] Τὸ σύντομον τῆς Λιτῆς τὸν Ἑσπερινοῦ. Λέγεται καὶ ὑπὸ τοῦ διακόνου ἐκτὸς Ἁγ. Βήματος.

[29] Τῶν κανόνων ψαλλομένων "ὁ μὲν ἱερεὺς ἐξέρχεται καὶ ἵσταται ἐν τῷ δεξιῷ χορῷ εἰς τὸν συνήθη τόπον, ὁ δὲ διάκονος λαβὼν πρότερον εὐλογίαν ἐπὶ τῷ θυμιάματι θυμιᾷ" (GOAR, σ. 7) κατὰ τὴν προδιαγεγραμμένην τάξιν, ἄνευ μέντοι μανδηλίου καὶ ναΐσκου, τό τε Ἅγιον Βῆμα καὶ τὸν Ναόν. Τούτου μὴ ὄντος θυμιᾷ ὁ ἱερεύς.

[30] Τὸ ὡραιότερον τμῆμα τῆς λατρείας τῶν Ὀρθοδόξων, ἡ τῶν κανόνων ψαλμωδία δηλονότι, ἔχει περιπέσῃ εἰς μαρασμὸν καὶ τοῦτο ἐξ ἁγνοίας καὶ ἀμελείας. Θὰ προσπαθήσωμεν ἐνταῦθα ἵνα δώσωμεν πλήρη εἰκόνα τοῦ πῶς ψάλλονται οἱ κανόνες ἀπὸ πλευρὰς τυπικῶν διατάξεων, διότι ἀπὸ μουσικῆς ἀδυνατοῦμεν ἐνταῦθα· σημειοῦμεν: α) Ἡ στιχολογία εἶναι ἡ ἀρχαιοτέρα μορφὴ λατρείας ἐν τῷ Ὄρθρῳ. Αἱ Α΄-Η΄ ᾠδαὶ προέρχονται ἐκ τῶν Ἱερῶν Βιβλίων τῆς Παλαιᾶς Διαθήκης, ἡ δὲ Θ΄ ᾠδὴ (τοῦ Ζαχαρίου καὶ τῆς Θεοτόκου) ἐκ τοῦ Ἱεροῦ Εὐαγγελίου τοῦ Λουκᾶ. Οἱ κανόνες εἰσήχθησαν πολὺ ἀργότερον ἀπὸ τῆς ἐποχῆς τοῦ Ἁγίου Ἀνδρέου τοῦ Ἱεροσολυμίτου, ἐγράφησαν δὲ ἐπὶ τῇ βάσει τῶν προυπαρχουσῶν ᾠδῶν καὶ συνεψάλλοντο μετὰ τῶν στίχων αὐτῶν. Ἔπαθον ὅμως αἰ ᾠδαὶ ὅ,τι καὶ ἡ ἀλώπηξ ὑπὸ τοῦ ἀκανθοχοίρου, ἵνα τὸ τοῦ μύθου εἴπωμεν.

Τοῦ χρόνου προϊόντος ἐξωβελίσθησαν αἰ ᾠδαὶ ὑπὸ τῶν κανόνων, ἀλλὰ καὶ οὗτοι δὲν διεσώθησαν. Ἐν ταῖς ἡμέραις ἡμῶν σπαράγματά τινα τῶν κανόνων ἀναγινώσκονται. Ἀλλ᾿ οὐχ οὕτως ἔσται ἡμῖν. Ἐμμένομεν ἀπρὶξ τοῖς παραδεδομένοις καὶ ψάλλομεν πλήρεις τοὺς κανόνας μετὰ τῶν στίχων αυτῶν.

Ἰστέον ὅτι ἐν ἀγρυπνίαις οὐδέποτε ἀρχόμεθα ἀπὸ τοῦ "Τῷ Κυρίῳ ᾄσωμεν" (ΤΑΣ, εἰς τὰ Ἄπορα κεφ. ΟΔ΄), ἀλλ᾿ ἀπὸ τοῦ Εἱρμοῦ, λέγοντες ιβ΄ στίχους ἐν ἑκάστῃ ᾠδῇ. "Οὗτοι οἱ στίχοι οὓς ψάλλομεν καὶ ἐν τῇ Κυριακῇ πάντοτε, οὐ σχολάζουσι πώποτε, πλὴν τῇ Μεγάλῇ Κυριακῇ καὶ πάσῃ τῇ Διακαινησίμῳ Ἑβδομάδι" (Τυπικὸν Β/θηκης Πατρ. Ἀλεξανδρείας τοῦ 1442, Δ/σκη, III, 221), καὶ ἐν ταῖς Δεσποτικαῖς ἤ Θεομητορικαῖς ἑορταῖς. Ὁσάκις κατὰ τὸ Τυπικὸν καταλιμπάνεται ἡ Τιμιωτέρα, καταλιμπάνεται καὶ ἡ στιχολογία (ὁπότε οὐδὲν προτάσσομεν τῶν τροπαριών, οὔτε "Δόξα σοι ὁ Θεὸς ἡμῶν, δόξα σοι" οὔτε "Ὑπεραγία Θεοτόκε σῶσον ἡμᾶς", εἰ μὴ Δόξα εἰς τὸ προτελευταῖον καὶ νῦν εἰς τὸ τελευταῖον). Πρόσχες ὅτι "τα ἀκριβὴ τῶν Τυπικῶν πλείονας τῶν ιδ΄ στίχων οὐχ ἱστῶσι" (Τυπικὸν τοῦ ΙΣΤ΄ αἰ. Δ/σκη, III, 387).

Λαβόντες λοιπὸν ὑπ᾿ ὄψει τὰς Διατάξεις τοῦ ΤΑΣ καὶ λοιπῶν χειρογράφων Τυπικῶν, ἀλλὰ καὶ τὴν πρᾶξιν, ἥτις ἐστὶ θεωρίας ἐπίβασις, ἐκθέτομεν τὸν τρόπον ψαλμωδίας τῶν κανόνων, τὴν ποσότητα καὶ τὴν στιχολογίαν αὐτῶν, πεποιθότες ὅτι ψάλτης ἐστὶν οὐχὶ ὁ ἀμανεδοειδῶς τὸ "Τριάδι" τοῦ Χερουβικοῦ Ὕμνου ἅδων, ἀλλ᾿ ὁ εἰδὼς ψάλλειν τοὺς κανόνας. Ὁ ἐν τοῖς πρόσθεν μνημονευθεὶς καὶ ἀεὶ παρ’ ἐμοῦ μνημονευόμενος Ἄρχων Πρωτοψάλτης Θρασύβουλος Στανίτσας εἴρηκέ μοι ποτε: "Ψάλτης, πάτερ μου, εἶναι μόνον ἐκεῖνος ποῦ ξέρει νὰ ψάλλῃ κανόνες". Καὶ ὁ μακάριος ἐκεῖνος ἧν τῷ ὄντι Ψάλτης (μὲ κεφαλαῖον Ψ), ἅτε ψάλλων τοὺς κανόνας ὡς οὐδεὶς τῶν συγχρόνων αὐτοῦ, δέδοικα δὲ μὴ ὡς καὶ οὐδεὶς τῶν μετ’ αὐτόν.

Περιπτώσεις ἐν ἀγρυπνίαις:

α) Ἐν Κυριακῇ μεθ’ Ἁγίου εἰς δ΄.

Ψάλλεται ὁ Ἀναστάσιμος κανὼν μετὰ τοῦ εἱρμοῦ εἰς δ΄, ὁ σταυροαναστάσιμος εἰς β΄, τῆς Θεοτόκου εἰς δ΄ (ἢ ὁ σταυροαναστάσιμος εἰς γ΄ καὶ τῆς Θεοτόκου εἰς γ΄) καὶ τοῦ Ἁγίου εἰς δ΄.

Ἄρχεται ὁ Α΄ χορὸς καὶ ψάλλει τὸν εἱρμὸν τῆς Α΄ ᾠδῆς. Ὁ Β΄ χορὸς λέγει στίχον "Δόξα τῇ Ἅγιᾳ Ἀναστάσει σου Κύριε" καὶ τὸ α΄ Ἀναστάσιμον τροπάριον. Ὁ Α΄ χορὸς τὸν στίχον "Ἀπέστειλας τὸ Πνεῦμά σου..." καὶ τὸ β΄ Ἀναστάσιμον τροπάριον. Ὁ β΄ χορὸς τὸν στίχον "Τίς ὅμοιός σοι ἐν Θεοῖς, Κύριε..." καὶ τὸ Θεοτοκίον τοῦ Ἀναστασίμου κανόνος καὶ οὕτω καθ’ ἑξῆς, στίχος μετὰ τροπαρίου (ὅρα τοὺς στίχους ἐν τῷ παραρτήματι) Δόξα καὶ νῦν εἰς τὰ δύο τελευταία. Εἰς τὸ τέλος τῆς Ὠδῆς ἡ Καταβασία, τῆς περιόδου. Αὕτη ψάλλεται καταβαινόντων τῶν ψαλτῶν ἀπὸ τῶν στασιδίων αὐτῶν, ὁμοῦ ὑπὸ τῶν δύο χορῶν. Σημειωσαι ὅτι αἰ καταβασίαι ψάλλονται εἰς τὸ τέλος ἑκάστης ᾠδῆς (ὡς αἰ τοῦ Πάσχα) καὶ οὐχὶ συνημμέναως πᾶσαι εἰς τὸ τέλος τῶν κανόνων. Εἰς ψιλὴν Κυριακὴν (ἄνευ δηλ. ἑορταζομένου Ἁγίου) δύνανται ἵνα μὴ ψαλῶσι καταβασίαι, ἀντ᾿ αὐτῶν δὲ νὰ ψαλῶσι οἱ εἱρμοὶ τῆς Γ΄, ΣΤ΄, Η΄καὶ Θ΄ ᾠδῆς τοῦ Μηναίου.

Σημείωσαι ὅτι ἐνῶ οἱ κανόνες κανοναρχοῦνται πάντες, οἱ εἱρμοὶ αὐτῶν οὔ.

β) Κυριακὴ μετὰ Ἁγίου ἑορταζομένου εἰς στ΄. Καταλιμπάνεται ὁ Σταυροαναστάσιμος καὶ λέγομεν: Τὸν Ἀναστάσιμον εἰς δ´, τῆς Θεοτόκου εἰς δ´ καὶ τοῦ Ἁγίου εἰς στ΄ (κατ᾿ ἄλλην διάταξιν λέγομεν τὸν Ἀναστάσιμον εἰς δ´, τὸν Σταυροαναστάσιμον εἰς β΄, τῆς Θεοτόκου εἰς β΄ καὶ τοῦ Ἁγίου εἰς στ´. Ὀρθοτέρα ἡ πρώτη. Ὅρα καὶ ΤΑΣ, εἰς τὰ ἄπορα κεφ. 95). Εἶτα ἡ καταβασία τῆς ᾠδῆς.

γ) Κυριακὴ μετὰ Ἁγίου ἑορταζομένου εἰς η´. Ψάλλομεν τὸν Ἀναστάσιμον κανόνα εἰς δ´, τῆς Θεοτόκου εἰς β΄ καὶ τοῦ Ἃ γιου εἰς η´.

δ) Ἀγρυπνία Ἁγίου ἑορταζομένου εἰς η΄ ἐκτὸς Κυριακῆς. Ὁ κανὼν τῆς Θεοτόκου εἰς στ΄ (ὁ Εἱρμὸς δίς), ὁ "Ὑγρὰν διοδεύσας ὡσεὶ ξηρὰν" ἤ ὁ τοῦ Μηναίου, εἰ ἔστι καὶ τοῦ Ἁγίου εἰς η´. Εἶτα ἡ Καταβασία τῆς ᾠδῆς.

ε) Εἰς Δεσποτικὰς ἤ Θεομητορικὰς ἑορτὰς ὁ εἱρμὸς δίς καὶ τὰ τροπάρια εἰς ιβ΄, δισσεύοντες ἤ τρισσεύοντες αὐτά, ἕως οὗ πληρωθῇ ὁ ἀριθμὸς ΙΔ´.

στ) Προεόρτια ἤ μεθέορτα Δεσποτικῶν ἤ Θεομητορικῶν ἑορτῶν μεθ᾿ Ἁγίου ἑορταζομένου εἰς η´. Λέγομεν στ΄ τῆς ἑορτῆς (ὁ Εἱρμὸς δίς) καὶ τοῦ Ἁγίου η΄, στιχολογοῦντες ἅμα. Εἶτα ἡ ὑπὸ τοῦ Τυπικοῦ προβλεπομένη Καταβασία.

ζ) Προεόρτια ἤ μεθέορτα ἐν Κυριακῇ, ἄνευ ἑορταζομένου Ἁγίου. Λέγομεν τὸν Ἀναστάσιμον κανόνα εἰς δ´, τῆς Θεοτόκου εἰς β΄, τῆς ἑορτῆς εἰς δ´ καὶ τοῦ Ἁγίου εἰς δ´. Εἶτα ἡ Καταβασία.

η) Προεόρτια ἤ μεθέορτα ἐν Κυριακῇ μεθ᾿ Ἁγίου ἑορταζομένου εἰς η´. Ψάλλομεν τὸν Ἀναστάσιμον εἰς δ´, τῆς Θεοτόκου εἰς β΄, τῆς ἑορτῆς εἰς δ´, καὶ τοῦ Ἁγίου εἰς δ´ (συμπτύσσομεν δηλ. τὸν κανόνα τοῦ Ἁγίου). Εἶτα ἡ Καταβασία.

θ) Κυριακὴ μετὰ προεορτίων ἤ μεθεόρτων καὶ μετὰ δύο Ἁγίων. Ψάλλομεν τὸν Ἀναστάσιμον εἰς δ´, τῆς Θεοτόκου εἰς β΄, τῆς ἑορτῆς εἰς δ´ καὶ τοῦ πρώτου Ἁγίου εἰς δ´. Τοῦ ἑτέρου Ἁγίου ὁ κανὼν ψάλλεται ἐν τοῖς Ἀποδείπνοις. Εἶτα ἡ Καταβασία. Σημειωσαι ὅτι εἰς πάσας τὰς ἀνωτέρω περιπτώσεις (πλὴν βεβαίως τῆς ε΄) στιχολογοῦμεν. Σημείωσαι προσέτι, ὅτι ὁ ἐναρξάμενος χορὸς ἄρχεται καὶ τῶν λοιπῶν περιττῶν ᾠδῶν ἠγουν τῆς Α΄, τῆς Γ΄, τῆς Ε΄, τῆς Ζ΄ καὶ τῆς Θ´. Ὁ Β΄ χορὸς κατάρχεται τῶν ἀρτίων τῆς Δ΄ ἤγουν, τῆς ΣΤ΄ καὶ τῆς Η´.

Τὸ ἔσχατον Θεοτοκίον τῆς Ὠδῆς ἅπαξ εἰς τὸ καὶ νῦν, ψάλλεται, ἔστω καὶ ἂν τὰ λοιπὰ τροπάρια δισσεύωνται ἤ τρισσεύωνται.

Ὁσάκις οἱ εἱρμοὶ ψάλλωνται δίς, λέγομεν τούτους ἄνευ στίχου.

Εἰς πανήγυριν Ἁγίου ἡ στιχολογία δύναται ἵνα κατ᾿ οἰκονομίαν παραλειφθῇ.

[31] Μετὰ τὴν καταβασίαν τῆς Γ΄ ᾠδῆς ὁ διάκονος ἤ ὁ ἱερεὺς συναπτὴν μικράν. Ἐκφώνησις· Ὅτι σὺ εἰ ὁ Θεὸς ἡμῶν. Πᾶσαι αἰ ἐκφωνήσεις ἀπὸ τῆς Γ΄ ᾠδῆς ἕως τέλους γίνονται ὑπὸ τοῦ Ἱερέως ἐντὸς τοῦ Ἁγίου Βήματος κατενώπιον τῆς Ἁγίας Τραπέζης.

[32] Μετὰ τὴν καταβασίαν τῆς ΣΤ΄ ᾠδῆς συναπτὴ μικρὰ καὶ ἐκφώνησις· Σὺ γὰρ εἶ ὁ Βασιλεὺς τῆς εἰρήνης. Μετὰ δὲ τὸ Συναξάριον ἀναγινώσκεται τὸ ὑπόμνημα εἰς τὸν Ἅγιον ἤ τὴν Ἑορτήν.

[33] Λέγονται τὸ ἐν τῇ Ὀκτωήχῳ κοντάκιον καὶ ὁ Οἶκος καίτοι κατὰ τὸ τῆς Διονυσίου "εἴδεναι χρῇ, ὅτι ἀναστάσιμα κοντάκια καὶ οἴκοι οὐ λέγονται, εἰ καὶ παρά τισι τῶν βιβλίων εὑρίσκονται" (τοῦ 1841, Δ/σκη, III, 567), ἄγνωστον ὅμως διὰ ποῖον λόγον.

[34] Ἐπειδὴ ἡ περιγραφὴ ὑπὸ τοῦ ΤΑΣ γίνεται δίκην ἀκρίδος, ἀπὸ κλάδου εἰς κλαδίσκον καὶ ἀφίνει πολλὰ κενά, ἀναπληροῦμεν τὰ ἐλλείποντα ἔχοντες ὡς ὁδηγὸν τὴν τοῦ Διονυσίου διάταξιν (τοῦ 1841, Δ/σκη, III, 568), ὡς καὶ τὴν τάξιν τῆς καθ᾿ ἡμᾶς Ἱερᾶς Μονῆς.

Ἐν τῇ Ζ΄ ᾠδὴ ἀναῤῥοοῦμεν μικρόν. Μετὰ τὴν καταβασίαν τῆς Γ΄ ᾠδῆς, ὁ διάκονος ἤ τούτου μὴ ὄντος ὁ ἱερεὺς μετὰ λευκοῦ φαιλονίου ἐκφωνεῖ γεγονώτερον ἀπὸ τῶν Ἁγίων Θυρῶν, στρεφόμενος ἅμα πρὸς τὴν Εἰκόνα τῆς Κυρίας Θεοτόκου, τὴν ἐν τῷ Τέμπλῳ· Τὴν Θεοτόκον ἐν ὕμνοις μεγαλύνομεν (οὕτω τὸ τῆς Μεγίστης Λαύρας τοῦ Ἁγίου Ἀθανασίου τοῦ ΙΓ΄ αἰ. Δ/σκη, III, 110, τὸ τῆς Διονυσίου καὶ τὸ ἐν χρήσει Μέγα Ὡρολόγιον) ἤ· Τὴν Θεοτόκον καὶ μητέρα τοῦ Φωτὸς ἐν ὕμνοις μεγαλύνομεν (οὕτω τὸ Εὐχολόγιον τοῦ GOAR, σ. 7) ἤ· Τὴν Θεοτόκον καὶ μητέρα τοῦ Φωτὸς ἐν ὕμνοις τιμῶντες μεγαλύνομεν (οὕτως ἐν τῷ Μεγάλῳ Εὐχολογίῳ σ. 11 καὶ παρὰ τοῖς πλείστοις σήμερον, ἕνεκα τῶν λειτουργικῶν φυλλάδων). Ἡμεῖς λέγομεν τὸ πρῶτον, ὡς ἀρχαιοπρεπέστερον. Σημείωσαι ὅτι ἡ ἐκφώνησις αὕτη γίνεται στιχολογουμένης τῆς Τιμιωτέρας. Ἐν Δεσποτικαῖς ἤ Θεομητορικαῖς ἑορταῖς, ὁπότε ἡ Τιμιωτέρα οὐ στιχολογεῖται, ἡ ἐκφώνησις αὕτη καταλιμπάνεται. Τότε οἱ χοροὶ μετὰ τὴν καταβασίαν τῆς Η΄ ᾠδῆς, ἀναῤῥοοῦντες καὶ αὔθις ἄρχονται κατ᾿ εὐθεῖαν ἀπὸ τοῦ Εἱρμοῦ τῆς Θ΄ ᾠδῆς. Ἐν ταύταις ταῖς Δεσποτικαῖς ἤ Θεομητορικαῖς ἑορταῖς ὁ κανδηλάπτης διανέμει ψαλλομένης τῆς Η΄ ᾠδῆς κηρία τοῖς ἀδελφοῖς, ἅτινα ἅπτομεν εἰς τὴν Θ΄ ᾠδὴν καὶ μόνον.

Ἡ "Τιμιωτέρα" ψάλλεται μετὰ τῶν ΣΤ΄ στίχων αὐτῆς οὐχὶ εἰς τὸν ἦχον τῆς Καταβασίας, ἀλλ᾿ εἰς τὸν ἦχον τοῦ Α΄ κανόνος, διότι θὰ ἐπακολουθήση ἡ Θ΄ ᾠδή. Εἴθισται ἵνα τὴν Τιμιωτέραν ψάλλωσιν ὁ Καθηγούμενος μετὰ τοῦ Ἐκκλησιάρχου, ψάλλομεν δὲ ταῦτην κατερχόμενοι τῶν στασιδίων καὶ τῶν ψιαθίων ἡμῶν, ἀποκουκουλιζόμενοι καὶ ποιοῦντες μετανοίας ἐν ἑκάστῳ "μεγαλύνομεν", πάντες ὁμοῦ. Ὁ δὲ κανδηλάπτης ἀπερχόμενος σημαίνει τὸ μέγα σιδηροῦν. Ὁ διάκονος μετὰ μανδηλίον καὶ ναίσκου θυμιᾷ κατὰ τὴν τάξιν. Τούτου μὴ ὑπάρχοντος θυμιᾷ ὁ ἱερεὺς μετὰ φαιλονίου λευκοῦ.

Εἶτα ὁ Α΄ χορὸς τὸν εἱρμὸν τῆς Θ΄ ᾠδῆς. Ὁ Β΄ χορὸς "δόξα τῇ Ἁγίᾳ Ἀναστάσει Σου Κύριε" καὶ τὸ Α΄ τροπάριον τοῦ ἀναστασίμου κανόνος. Ὁ Α΄ χορὸς τὸν στίχον "Εὐλογητὸς Κύριος ὁ Θεὸς τοῦ Ἰσραήλ..." καὶ τὸ β΄ τροπάριον. Ὁ Β΄ χορὸς τὸν στίχον "Καθὼς ἐλάλησε διὰ στόματος τῶν ἁγίων..." καὶ τὸ Θεοτοκίον τοῦ Ἀναστασίμου κανόνος κοκ. (ὅρα τοὺς στίχους ἐν τῷ παραρτήματι). Τέλος τὴν Καταβασίαν τῆς Θ΄ ᾠδῆς.

Ἐν ἄλλῃ ἡμέρᾳ ἐκτὸς Κυριακῆς, ἐὰν ὁ Ἅγιος ἑορτάζηται εἰς Η΄ ψάλλομεν τὸν εἱρμὸν τοῦ κανόνος τῆς Θεοτόκου δίς, ἄνευ στίχου καὶ Δ΄ τροπάρια αὐτοῦ ὡς καὶ τὰ ΙΕ΄ τοῦ Ἁγίου καὶ στιχολογοῦμεν ἀρχόμενοι ἀπὸ τοῦ "Εὐλογητὸς Κύριος ὁ Θεὸς τοῦ Ἰσραήλ".

Συναπτὴ μικρὰ ὑπὸ τοῦ διακόνου καὶ ἐκφώνησις ὑπὸ τὸν ἱερέως "Ὅτι σὲ αἰνοῦσι πᾶσαι αἰ Δυνάμεις τῶν οὐρανῶν", καὶ οἱ χοροὶ τὸ "Ἅγιος Κύριος ὁ Θεὸς ἡμῶν" ἐκ τρίτου εἰς ἦχον Β΄ (κατὰ τὸ τῆς Διονυσίου εἰς τὸν ἦχον τῆς Ὀκτωήχου, ὅπερ ἄτοπον) καὶ τὸ ᾿Ὑψούτε ἅπαξ. Καὶ λέγομεν Ἀναστάσιμον Ἐξαποστειλάριον σύμφωνον τῷ Ἑωθινῷ Εὐαγγελίῳ καὶ τὸ Θεοτοκίον αὐτοῦ. Εἰ δὲ ἔστιν Ἅγιος ἑορταζόμενος μετὰ τὸ Ἀναστάσιμον λέγομεν τὸ τοῦ Ἁγίου καὶ τὸ Θεοτοκίον αὐτοῦ. Ἐν ἄλλαις ἡμέραις ὡς διατάσσεται ἐν τῷ Μηναίῳ. Τούτων ψαλλομένων, εἰ ἐστὶν ἑορτή, ἅπτεται ὁ πολυέλαιος ὑπὸ τοῦ κανδηλάπτου καὶ τῶν Αἴνων ἀρχομένων σείεται ὑπ᾿ αὐτοῦ.

Ὁ κανονάρχης στὰς ὑπὸ τὸν πολυέλαιον, ἐκφωνεῖ μετὰ τὸ τέλος τῶν ἐξαποστειλαρίων τὸν ἦχον τῶν Αἴνων καὶ ποιεῖ σχῆμα εἰς ἀμφοτέρους τοὺς χοροὺς ἀρχόμενος ἀπὸ τοῦ Α´.

Ὁ Α΄ χορὸς ἄρχεται τῶν Αἴνων εἰς τὸν ἦχον τῆς Ὀκτωήχου. Ψάλλουσι δὲ τὰ Πασαπνοάρια ἐκ τῶν ἀργῶν Ἰακώβου τὸν Πρωτοψάλτου. Εἶτα

ψάλλουσι τοὺς στίχους "Αἰνεῖτε Αὐτὸν ἥλιος καὶ σελήνη" πάντας, εἰς μέλος εἱρμολογικόν.

Ἐὰν ᾗ Δεσποτικὴ ἤ Θεομητορικὴ ἑορτὴ ἤ ἑορταζόμενος Ἅγιος γίνεται τανῦν σχεδὸν ὑπὸ πάντων ἡ χρῖσις τῶν ἀδελφῶν ἐκ τοῦ ἐλαίου τῆς κανδήλας τῆς Ἱ. Εἰκόνος τῆς Ἑορτῆς, πλὴν περὶ τῆς χρίσεως ταύτης λαλήσομεν τὰ δέοντα ἐν τῷ οἰκείῳ τόπῳ, ἔνθα τοποθετεῖ ταύτὴν ἡ ἀρχαία τάξις.

Ἐν Κυριακῇ ἱστῶμεν στίχους η΄ καὶ ψάλλομεν στιχηρὰ Ἀναστάσιμα δ´ καὶ Ἀνατολικὰ δ΄. Ἐὰν ἔχωμεν Ἅγιον ἑορταζόμενον τότε ἀντὶ τῶν δ´ Ἀνατολικῶν λέγομεν δ´ τοῦ Ἁγίου εἰς ἀργὸν εἱρμολογικὸν μέλος. Ἐὰν ἡ ἀγρυπνία τελῆται ἐν ἄλλῃ ἡμέρᾳ ἐκτὸς Κυριακῆς, τότε λέγομεν μόνον δ´ τοῦ Ἁγίου. Κατὰ τὰς Δεσποτικὰς ἤ Θεομητορικὰς ἑορτάς, ὡς ὁρίζει τὸ Μηναῖον. Εἰ τύχει ἐν Κυριακῇ Θεομητορικὴ ἑορτή, λέγομεν δ´ Ἀναστάσιμα καὶ δ´ τῆς Ἑορτῆς. Εἰ τύχει ἑορταζόμενος Ἅγιος ἐν Κυριακῇ μετὰ προεορτίων ἤ μεθεόρτων Δεσποτικῆς ἤ Θεομητορικῆς ἑορτῆς τότε λέγομεν Ἀναστάσιμα γ΄, τῆς Ἑορτῆς β΄ καὶ τοῦ Ἁγίου γ´. Ἐν Κυριακῇ Δόξα λέγομεν πάντοτε τὸ Ἑωθινόν. Τὸ Δόξα ἑορταζομένου Ἁγίου λέγεται ὡς τελευταῖον τῶν Αἴνων μετὰ ἁρμοδίου στίχου ἄνευ τοῦ Δόξα, ὁπότε προηγουμένως λέγομεν μόνον τρία ἐκ τῶν στιχηρῶν τοῦ Ἁγίου. Εἰς πανηγύρεις Ἁγίων δύναται ἵνα, κατ᾿ ἐξαίρεσιν ψαλῇ εἰς τὸ Δόξα ἀντὶ τοῦ Ἑωθινοῦ τὸ τοῦ Ἁγίου Δοξαστικόν. Ἡ τάξις ὅμως ἀπαιτεῖ ἵνα τὸ Ἑωθινὸν ψαλῇ εἰς τὴν λιτὴν τοῦ Ὄρθρου, ὡς συμβαίνει ἐν ταῖς Κυριακαῖς τοῦ Τριωδίου καὶ τοῦ Πεντηκοσταρίου.

[35] Τὸ τῆς Βιβλιοθήκης τοῦ Πατρ. Ἱεροσολύμων τοῦ 1572 (Δ/σλη, III, 336) ἀναφέρει δύο μετανοίας: "Δεῖ δὲ γινώσκειν καὶ τοῦτο, ὅτι πάντοτε εἰς τὸ τέλος τῆς Η΄ ᾠδὴς, μέλλοντες τῆς Θ΄ ᾠδῆς ἄρχεσθαι, ποιοῦμεν κοινὴ πάντες ὁμοθυμαδὸν σιγῶντες μετάνοιαν ἐδαφιαίαν λέγοντες καθ᾿ ἑαυτόν: Αἰνοῦμεν, εὐλογοῦμεν, ὑπερυψοῦμεν τὸ ὄνομά σου Χριστέ, σὺ γὰρ βασιλεύσεις εἰς πάντας τοὺς αἰῶνας. Ὡσαύτως καὶ μετὰ τὸ τέλος τῆς Θ΄ ᾠδῆς μετάνοιαν ἑτέραν ἐδαφιαίαν, οὐχὶ δὲ καὶ ἐν ἑκάστῳ στίχῳ. Τοῦτο γὰρ ὡς σύγχυσιν ποιοῦν, οὐ γίνεται, εἰ καὶ παρά τισιν ὁρῶμεν γινόμενον νῦν".

[36] Καὶ Ἀνατολικὰ Δ΄ (παραλειφθέντα ἐκ παραδρομῆς τοῦ συγγραφέως τοῦ ΤΑΣ).

[37] Οἱ στίχοι οὗτοι λέγονται ψαλλομένων Ἀνατολικῶν. Ἐὰν ψάλωμεν στιχηρὰ προσόμοια Ἁγίου, ἤ τροπάρια ἐκ τῶν Αἴνων εἰς προεόρτια ἤ μεθέορτα Δεσποτικῶν ἤ Θεομητορικῶν Ἑορτῶν, τότε λέγομεν τοὺς ἁρμοδίους στίχους, οὓς εὑρίσκομεν ἐν τοῖς Ἀποστίχοις τοῦ Ἑσπερινοῦ.

[38] Ἡ δοξολογία τὸ πάλαι ἐψάλλετο σύντομος. Ἀργὰς δοξολογίας ἐμελοποίησαν ἀπὸ τοῦ ΙΖ΄ αἰῶνος πολλοὶ ἐν οἷς ὁ Βαλάσης καὶ ὁ Πέτρος Μπερεκέτης. Κατὰ τὰς Ἀγρυπνίας ψάλλομεν ἀργὰς δοξολογίας ἐκ τῶν τοῦ Ἰακώβου Πρωτοψάλτου, Πέτρου τοῦ Πελοποννησίου, Δανιὴλ Πρωτοψάλτου, Γρηγορίου Πρωτοψάλτου, Γεωργίου Βιολάκη, Κοσμᾶ τοῦ ἐκ Μαδύτων, Κοσμᾶ τοῦ Καισαρέως καὶ ἄλλων.

Σημείωσαι ὅτι ἡ Δοξολογία τῆς Κυριακῆς ψάλλεται εἰς τὸν ἐνόρδινον ἦχον τῆς Ὀκτωήχου, ἐν δὲ ταῖς λοιπαῖς ἡμέραις εἰς τὸν ἦχον τοῦ Δοξαστικοῦ. Αἱ ἀργοσύντομοι Δοξολογίαι, ὡς οὖσαι κοσμικὰ κατὰ τὸ πλεῖστον μελίσματα ἀποκλείονται δι᾿ Ἀγρυπνίας τουλάχιστον. Ὁ Ἄρχων Πρωτοψάλτης οὗ ἐν τοῖς πρόσθεν ἐμνήσθημεν, οὐδέποτε ἐψαλε ἀργοσυντόμους καίτοι καλῶς ἐγίνωσκεν αὐτάς. Κατ᾿ ἔθος τῆς Μεγ. Ἐκκλησίας τῇ Κυριακῇ τῆς Σταυροπροσκυνήσεως καὶ τῇ ὑψώσει τοῦ τιμίου Σταυροῦ δοξολογία ψάλλεται ἧ εἰς ἦχον Δ΄ ἅγια δοξολογία Πέτρου τοῦ Πελοποννησίου ἡ ἐπιλεγομένη "τοῦ Σταυροῦ "

[39] Ἐν τῷ τῆς Διονυσίου (Δ/σκη, III, 569): "Ἰστέον, ὅτι τὰ τοιαῦτα δύο Ἀναστάσιμα τροπάρια ἕν πρὸς ἕν ψάλλονται, ἤγουν εἰς μὲν τὸν α΄ ἦχον, τὸν Γ΄, τὸν πλ. Α΄ καὶ τὸν Βαρύν, τὸ Σήμερον σωτηρία, εἰς δὲ τὸν Β΄ ἦχον, τὸν Δ΄, τὸν πλ. Β΄ καὶ τὸν πλ. Δ΄, τὸ Ἀναστὰς ἐκ τοῦ μνήματος. Ἐν τῷ τῆς Γρηγορίου (Δ/σκη, III, 666): "Τροπάριον Ἀναστάσιμον· Σήμερον σωτηρία ἤ τὸ Ἀναστὰς ἐκ τοῦ μνήματος εἰς τοὺς πλαγίους". Οὕτω καὶ ἡμεῖς πράττομεν ψάλλοντες τό· Σήμερον σωτηρία (ἀεὶ εἰς ἦχον Δ΄) εἰς τοὺς Α΄, Β΄, Γ΄, καὶ Δ΄ ἤχους, εἰς δὲ τοὺς πλαγίους τό· Ἀναστὰς ἐκ τοῦ μνήματος (ἀεὶ εἰς ἦχον πλ. Δ΄). Ὅτε οὐκ ἔστι Κυριακή, ἀλλὰ μόνον ἑορταζόμενος Ἅγιος λέγομεν τὸ Ἀπολυτίκιον αὐτοῦ Δόξα καὶ νῦν τὸ Α΄ ὁμόηχον Θεοτοκίον.

[40] Ὡς προεσημειώθη ἐν τῷ ἑσπερινῷ.

[41] Ὁ Διάκονος ἤ ὁ ἱερεύς· Σοφία, ὁ ἀναγνώστης· εὐλόγησον. Ὁ ἱερεύς· ὁ ὤν εὐλογητός...

[42] Ἡ στερέωσις τῶν βασιλέων ἀναφερομένη ὑπὸ πολλῶν ἀρχαίων τυπικῶν εἶχεν ὡς ἑξῆς: Ὁ Προεστώς: "Στερεώσαι, Κύριος ὁ Θεὸς τοὺς (εὐσεβεστάτους καὶ θεοφυλάκτους) βασιλεῖς ἡμῶν". Ἴσως ἐλέγετο ἡ εὐχὴ "Ἐπουράνιε Βασιλεῦ, τοὺς πιστοὺς βασιλεῖς ἡμῶν στερέωσον..." ἥτις τανῦν λέγεται ἐν τῷ τέλει τοῦ Ὄρθρου ψαλλομένου Ἀλληλούϊα. Ἐνωρὶς καὶ μᾶλλον εἰς τοὺς μετὰ τὴν ἅλωσιν χρόνους ἀντικατεστάθη ὑπὸ τῆς εὐχῆς τῆς στερεώσεως τῆς πίστεως τῶν Χριστιανῶν. Λέγει οὖν ὁ Προεστώς· "Στερεώσαι, Κύριος ὁ Θεός, τὴν ὀρθόδοξον πίστιν τῶν εὐσεβῶν καὶ ὀρθοδόξων Χριστιανῶν, σὺν τῇ Ἁγίᾳ Μονῇ ταύτῃ εἰς αἰῶνα αἰῶνος". Ὀρθοτερον πάντως θὰ ἦτο ἵνα στερεῶνται οἱ Ὀρθόδοξοι Χριστιανοὶ κατὰ τὸν τύπον: "Στερεώσαι, Κύριος ὁ Θεὸς τοὺς εὐσεβεῖς καὶ Ὀρθοδόξους Χριστιανούς..".

[43] Ἡ Ἀπόλυσις γίνεται οὕτω (Εὐχολόγιον GOAR, 7-8): Ὁ ἱερεὺς στραφεὶς πρὸς τὴν Ἱ. Εἰκόνα τῆς Κυρίας Θεοτόκου, τὴν ἐν τῷ Τέμπλῳ καὶ ποιήσας σχῆμα λέγει: Ὑπεραγία Θεοτόκε σῶσον ἡμᾶς. Ὁ ἀναγνώστης· Τὴν Τιμιωτέραν. Ὁ ἱερεὺς στραφεὶς πρὸς τὴν Ἱ. Εἰκόνα τοῦ Δεσπότου Χριστοῦ καὶ ποιήσας αὖθις σχῆμα λέγει: Δόξα σοι ὁ Θεὸς ἡμῶν, δόξα σοι. Ὁ Ἀναγνώστης: Δόξα καὶ νῦν, Κύριε ἐλέησον γ΄, εὐλόγησον. Ὁ ἱερεύς· Ὁ Ἀναστᾶς ἐκ νεκρῶν ( Χριστὸς ὁ Θεὸς ἡμῶν), ταῖς πρεσβείαις τῆς Παναχράντου αὐτοῦ Μητρὸς (δυνάμει τοῦ Τιμίου καὶ Ζωοποιοῦ Σταυροῦ, προστασίαις τῶν Τιμίων ἐπουρανίων Δυνάμεων ἀσωμάτων, ἱκεσίαις τοῦ τιμίου ἐνδόξου, προφήτου, Προδρόμου καὶ Βαπτιστοῦ Ἰωάννου) τῶν Ἁγίων, ἐνδόξων καὶ πανευφήμων Ἀποστόλων τῶν ἁγίων ἐνδόξων καὶ καλλινίκων Μαρτύρων, τῶν ὁσίων καὶ Θεοφόρων Πατέρων ἡμῶν, τῶν Ἁγίων καὶ δικαίων Θεοπατόρων Ἰωακεὶμ καὶ Ἄννης, τοῦ Ἁγίου (τοῦδε) καὶ πάντων τῶν Ἁγίων, ἐλεῆσαι καὶ σώσαι ἡμᾶς ὡς ἀγαθὸς καὶ φιλάνθρωπος.

Τὰ ἐν παρενθέσει τμήματα εἰσὶν μεταγενέστεραι προσθῆκαι, λεγόμεναι (κακῶς) καὶ ὑφ᾿ ἡμῶν. Αἱ σύγχρονοι Ἀπολαύσεις, αἰ παραθέτουσαι πληθὺν ὀνομάτων Ἁγίων, δίκην γενικῆς πασῶν τῶν κλάσεων ἐπιστρατεύσεως, συγχέουσι τὸ ἀληθὲς καὶ μόνον νόημα τῆς Ἀπολύσεως, ὅπερ ἐστί: Ὁ Ἀναστᾶς Χριστὸς ἐλεήσαι καὶ σώσαι ἡμᾶς.

[44] Ἡ τοῦ Ὄρθρου Λιτὴ προβλέπεται ὑπὸ πάντων τῶν ἀρχαίων Τυπικῶν. Τὸ τῆς Τραπεζοῦντος τοῦ 1346 (Δ/σκη, ΙΙΙ, 430) γράφει: "Χρὴ εἰδέναι, ὅτι ἀείποτε δι᾿ ὅλου τοῦ ἐνιαυτοῦ γίνεται Λιτὴ ἑσπέρας καὶ πρωί, μετὰ τὴν ἀπόλυσῃ τοῦ Λυχνικοῦ καὶ τοῦ Ὄρθρου καὶ μνημονεύονται πάντες οἱ κεκοιμημένοι ἐν Χριστῷ Πατέρες καὶ ἀδελφοὶ ἡμῶν καὶ κατ᾿ ὄνομα γεγραμμένοι ἐν τῷ τῆς Μονῆς Βραβείῳ". Τῆς ἐν τῷ Ὄρθρῳ τῆς Κυριακῆς Λιτῆς μνημονεύουσι καὶ τὰ νεώτερα χειρόγραφα Τυπικὰ τοῦ ΙΘ΄ αἰῶνος (Τὸ τῆς Διονυσίου τοῦ 1841, Δ/σκη, III, 568, τὸ τῆς Γρηγορίου τοῦ 1851, αὐτόθι 666).

Ἤδη ὅμως ἀπὸ τοῦ ΙΔ΄ αἰ. (Τυπικὸν τοῦ 1387, αὐτόθι, 170-171) ἄρχεται ἐκπίπτουσα ἡ Λιτὴ τοῦ Ὄρθρου: "Μετὰ δὲ τὴν ἀπόλυσιν ποιοῦμεν Λιτὴν ἐν τῷ Νάρθηκι, ψάλλοντες τὸ τοῦ Ἁγίου στιχηρόν. Τοῦτον νῦν οὐ γίνεται, ἀλλὰ ὑπὸ μέν τινων οὐδὲ ὅλως γίνεται Λιτή". Παρέμεινεν ὅμως ἡ Λιτὴ τοῦ Ὄρθρου τῶν Κυριακῶν κατὰ τὴν περίοδον τοῦ Τριωδίου καὶ τοῦ Πεντηκοσταρίου καθ᾿ ἣν ψάλλομεν μετὰ τὸ ἰδιόμελον τὸν τῆς Μονῆς (ἢ τοῦ ἑορταζομένον τυχὸν) Ἁγίου εἰς τὸ Δόξα καὶ νῦν τὸ παραλειφθὲν Ἑωθινόν. Ὅρα περὶ τούτου εἰς τὸ ΤΑΣ (Κεφ. ΚΖ΄): "Δεῖ εἰδέναι, ὅτι τὰ ΙΑ΄ Ἑωθινὰ στιχηρὰ τῶν Εὐαγγελίων ἀπὸ τῆς παρούσης ἑορτῆς (τοῦ Τελώνου καὶ Φαρισαίου) καὶ μέχρι τῶν Ἁγίων Πάντων ἐν ταῖς Λιταῖς τοῦ Ὄρθρου ψάλλονται εἰς τὸ Δόξα καὶ νῦν ἤγουν μετὰ τὸ Ἰδιόμελον τοῦ Ἁγίου τῆς Μονῆς".

[45] Τῆς Μονῆς, ἐκτὸς ἐὰν ᾗ Ἅγιος ἑορταζόμενος.

[46] Πρὸ τῆς ἀπολύσεως τό· Δεῦτε προσκυνήσωμεν καὶ ἡ Α΄ ὥρα ἐν τῷ Νάρθηκι, ἐν ᾗ τὸ Ἀναστάσιμον ἀπολυτίκιον, Δόξα τοῦ Ἁγίου, εἰ ἔστιν ἑορταζόμενος, καὶ νῦν: Τί σὲ καλέσωμεν. Μετὰ τὸ τρισάγιον, ἡ Ὑπακοὴ τοῦ ἤχου, ἤ τὸ κοντάκιον τῆς Δεσποτικῆς ἤ Θεομητορικῆς ἑορτῆς. Εἰ ἔστιν ἅγιος ἑορταζόμενος, ἐκτὸς Κυριακῆς, λέγομεν τὸ κοντάκιον αὐτοῦ. Ποτὲ ὅμως πέραν τοῦ ἑνὸς κοντακίου ἤ τῆς ὑπακοῆς.

Δεῖ εἰδέναι ὅτι ἀπολυτίκια, εἰς τὰς ὥρας μόνον δύο λέγονται. Εἰ δὲ εἰσὶ τρία ὡς π.χ. Ἀναστάσιμον, Δεσποτικῆς (εἰς μεθέορτα) ἤ Θεομητορικῆς ἑορτῆς καὶ ἑορταζομένου Ἁγίου ἤ Ἀναστάσιμον καὶ Ἀπολυτίκια δύο Ἁγίων, τὰ δύο δεύτερα λέγονται ἕν παρ᾿ ἕν, ἤγουν τὸ Β΄ εἰς τὴν Α΄ καὶ τὴν ΣΤ΄ ὥραν, τὸ δὲ Γ΄ εἰς τὴν Γ΄ καὶ τὴν Θ΄ ὥραν.

Ὁ Προεστὼς τὴν εὐχήν "Χριστὲ τὸ φῶς τὸ ἀληθινόν". Εἶτα ἡ Κατήχησις (εἰ ἔστι) Θεοδώρου τοῦ Στουδίτου ἀναγινωσκομένη ὑπὸ τοῦ Καθηγουμένου ἤ ἐν ἀπουσίᾳ αὐτοῦ ὑπὸ τοῦ Ἐκκλησιάρχου. Πρόσχες δ´ ὅτι ἐνῶ εἰς πάσας τὰς ἀναγνώσεις καθήμεθα, ἐν ταύτῃ ἱστάμεθα ἀκροώμενοι.

Εἶτα τὸ Ἀπολυτίκιον τοῦ Ἁγίου Θεοδώρου "Ὀρθοδοξίας ὁδηγὲ" καὶ τελεία (μικρὰ) ἀπόλυσις.

[47] Ὥστε τὸ προοίμιον τῆς Δοξολογίας "Δόξα σοι τῷ δείξαντι τὸ φῶς" νὰ λαμβάνῃ τὸ πραγματικὸν αὐτοῦ νόημα: Δοξολογία διὰ τὸν Κύριον, ὅστις ἔδειξεν ἡμῖν πάλιν τὸ φυσικὸν τοῦ ἡλίου φῶς, ὁ νοητὸς Αὐτὸς Ἥλιος τῆς Δικαιοσύνης.

[48] Δηλαδὴ ἐνωρίτερον καὶ συντομώτερον, ὥστε νὰ ἀναπαυθῶσιν οἱ ἐκ τῆς ἐπιπόνου Ἀγρυπνίας κεκμηκότες πατέρες.

[49] Ἡ τέλεσις Ἀγρυπνίας παννύχου, ἀπὸ δύσεως ἕως ἀνατολῆς ἡλίου ἦν δυσέφικτος καὶ εἰς χρόνους ἔτι ἀκμῆς τοῦ μοναχικοῦ βίου. Ἤδη τὸν ΙΓ΄ αἰῶνα ὁ Βασιλεὺς Μιχαὴλ ὁ πρῶτος τῶν Παλαιολόγων καὶ κτήτωρ τῆς ἐν Χαλκηδόνι Μονῆς τοῦ Ἀρχαγγέλου Μιχαὴλ παραγγέλει ἐν τῇ Τυπικῇ διατάξει αὐτῆς (Δ/κη, I, 783): "Ἀκολουθία δὲ ψαλμωδίας ἡμερινῆς καὶ νυκτερινῆς ἐκτελείσθω ἡ πάλαι συνήθης τῶν ἐν Παλαιστίνῃ Μονῶν, πλὴν τῶν ἐν Κυριακαῖς παννύχων ἀγρυπνιῶν. Θέλει γὰρ ἡ βασιλεία μου μὴ κατὰ πᾶσαν ἀνάγκην καὶ πρὸς ταῦτα, τοὺς μοναχοὺς ἐπεκτείνεσθαι, ἀλλὰ μηδὲν μὲν τῶν κατὰ δύναμιν ἐλλείπειν, τὰ δ´ αὖ ἐπαχθέστερα παραλιπεῖν. Οὐδὲ γὰρ ἔξεστι μοχθοῦντας διημερεύειν καὶ ψάλλοντας διανυκτερεύειν, ἀλλ᾿ ἡ μεθ᾿ ἡμέραν τὸν τῆς νυκτὸς κόπον ἤ νύκτωρ διαναπαύειν τὸν τῆς ἡμέρας κάματον ἄξιον. Οὐ γὰρ ἀκάμας οὗτος, ὃν περιφέρομεν, χοῦς, οὐδ᾿ ἰσχύει διηνεκῶς, ἀλλ᾿ ἐκ διαλείμματος ἐνεργεῖ. Ἀποδοτέον οὖν διὰ ταῦτα τὰς κατὰ δύναμιν εὐχὰς ἐκ μέσης ψυχῆς τῷ Θεῷ, ἐπεὶ καὶ φίλον τοῦτο τὸ κατὰ δύναμιν, ὃς καὶ τὴν τῆς ἡμετέρας φύσεως ἀσθένειαν ἐπιστάμενος, μόνῃ προθυμίᾳ καὶ χρηστῇ προαιρέσει δαψιλῆ καὶ πλούσια τὰ ἐλέη αὐτοῦ χορηγεῖ".

Τὸ ἐπίπονον λοιπὸν τῆς παννύχου στάσεως ἐπέφερε ὀλίγον κατ᾿ ὀλίγον τὴν κατάργησιν τῶν Ἀγρυπνιῶν κατὰ τὰς Κυριακάς. Δυνάμεθα ὅμως ἵνα μετὰ διακρίσεως συντέμνωμεν τὸν χρόνον παραλείποντες τὰς πολλῆς ἀναγνώσεις ἤ τὰ πολὺ ἀργὰ μαθήματα ἤ ἀκριβολογοῦντες μὲν εἰς τὴν ἐναρξιν, οἰκονομουντὲς δὲ τὴν ἀπόλυσιν ἤ τοὐναντίον οἰκονομοῦντες τὴν ἐναρξιν καὶ ἀκριβολογοῦντες εἰς τὴν ἀπόλυσιν. Πολλάκις εἴδομεν ὅτι ἡ λειψανδρία οἰκονομεῖ τὰ ἀμφότερα. Ἡ Ἀγρυπνία (ἄνευ τῆς Θ. Λειτουργίας) δύναται ἵνα τελεσθῇ ἐντὸς τεσσάρων ὡρῶν, δύναται ὅμως ἵνα παραταθῇ καὶ νὰ διαρκέσῃ ὥρας 15.

Σὺ δέ, ὦ Τυπικάρη, σύντμησον ἤ ἐπιμήκυνον αὐτὴν ἀναλόγως τοῦ ἀριθμοῦ τῶν ψαλτῶν, τοῦ κόπου καὶ τῆς εὐλαβείας τῶν ἀγρυπνούντων, πλὴν τὰ πάντα μετὰ διακρίσεως.

[50] Ὡς καὶ ἐν τοῖς πρόσθεν εἴπομεν ἡ χρίσις αὕτη γίνεται τανῦν σχεδὸν ὑπὸ πάντων ψαλλομένων των αἴνων. Λέγει τὸ τῆς Διονυσίου τοῦ 1841 (Δ/κη, ΙΙΙ, 580): "Αὕτη ἡ τάξις παλαιά, νῦν δὲ ψαλλομένων τῶν αἴνων, ἐκβαίνει ὁ ἐφημέριος μετὰ φαιλονίου καὶ ἀσπασάμενος τὴν Εἰκόνα καὶ τυπώσας σταυρὸν ἐν αὐτὴ τῷ ἀλείπτρῳ, χρίει"

[51] Καὶ ἡ δι᾿ ἑνὸς δακτύλου χρίσις καὶ ἡ διὰ δύο ἔχουσι πρὸ πολλοῦ ἐγκαταλειφθῆ. Ἤδη τὸ Σιναϊτικὸν Τυπικὸν τοῦ 1464 (αὐτόθι σ. 229) εἰσάγει ἕτερον τρόπον πρακτικώτερον: "Δεῖ εἰδέναι περὶ τῶν δύο δακτύλων τίς ἡ ἀκρίβεια καὶ ταῦτα τὸ εὔσχημον τῆς τάξεως μὴ ἐχούσης. Παπύριον γὰρ εὕρομεν συνήθως ἐμβάπτειν τὸν ἱερέα τῇ τοῦ ἁγίου ἐλαίου κανδήλῃ καὶ οὕτως ἐπιχρίειν τοὺς ἀδελφούς, ὅπερ δοκεῖ εὔσχημον". Ἐν τῷ τῆς Διονυσίου (αὐτόθι, 580) εὕρομεν ἕτερον τρόπον λεπτομερῶς μάλιστα περιγραφόμενον: "Θυμιᾷ ὁ ἱερεὺς ἤ ὁ διάκονος τὴν Ἁγίαν Εἰκόνα καὶ τὸν προεστῶτα, εἶτα τοὺς ἀδελφοὺς καὶ αὖθις τὴν Ἁγία Εἰκόνα. Εἶτα ποιήσας βαμβάκινον ἂλειπτρον(α) καὶ ἐμβάψας αὐτὸ εἰς τὴν Ἁγίαν Κανδήλαν κρατεῖ αὐτό. Ἐλθὼν δὲ ὁ προεστὼς καὶ ἀσπασάμενος τὴν Ἁγίαν Εἰκόνα, ἔρχεται πρὸς τὸν ἱερέα καὶ εἰ μὲν τῷ τῆς ἱερωσύνης τετίμηται ἀξιώματι, λαβὼν τὸ ἄλειπτρον ἀπὸ τῶν τοῦ ἱερέως χειρῶν, πρῶτον μὲν χρίει ἑαυτόν, εἶτα τὸν ἱερέα, ἔπειτα εἰ μὲν βούλεται αὐτὸς χρίει τοὺς ἀδελφούς, εἰ δ’ οὔ δίδωσι τὸ ἄλειπτρον τῷ ἱερεῖ καὶ χρίει αὐτὸς αὐτούς. Εἰ δὲ ἰδιώτης ἐστὶν ὁ προεστὼς(β) διὰ τοῦ ἱερέως χρισθείς, ἵσταται εἰς τὸν τόπον αὐτοῦ. Εἶτα ἔρχονται οἱ ἀδελφοὶ κατὰ τάξιν καὶ προσκυνοῦντες καὶ ἀσπασάμενοι καὶ χρισθέντες, αὔθις προσκυνήσαντες, ἀλλὰ δὴ καὶ εἰς τοὺς χοροὺς τῶν ἀδελφῶν ποιήσαντες μετάνοιαν, τοῦτο καὶ τοῦ ἡγουμένου ποιήσαντος, ἵστανται εἰς τοὺς τόπους αὐτῶν". Κατὰ μικρὰν παραλλαγήν, εἰ ὁ Καθηγούμενος φέρει καὶ ἱερωσύνην, χρίει αὐτὸν ὁ ἐφημέριος πρῶτον καὶ εἶτα χρίει ὁ Καθηγούμενος τὸν ἐφημέριον καὶ εἶτα ὄντος τοὺς λοιποὺς ἀδελφούς. Χρίει δὲ ὁ ἱερεὺς μόνον εἰς τὸ μέτωπον σταυροειδῶς ἐπιλέγων ἅμα: "εἰς ἴασιν ψυχῆς καὶ σώματος" ὁ δὲ χριόμενος ἅπαντα τὸ Ἀμήν.

Εἰ δὲ ἔστι καὶ ἅγιον Λείψανον τοῦ ἑορταζομένου Ἁγίου προτίθεμεν τοῦτο ἀφ᾿ ἑσπέρας ἐπὶ τῆς Ἁγίας Τραπέζης καὶ τῶν Αἴνων ψαλλομένων ἐν τῷ Ὄρθρῳ λιτανεύομεν τοῦτο μετὰ λαμπάδος καὶ θυμιατοῦ, τοῦ ἱερέως κρατοῦντος αὐτὸ ἐπὶ κεφαλῆς. Ἐξέρχεται ἀπὸ τῆς Ὡραίας Πύλης τοῦ Διακόνου ἤ τοῦ κανδηλάπτου προπορευομένου καὶ θυμιῶντος, καὶ τίθησιν αὐτὸ ἐπὶ προευτρεπισθέντος τετραποδίου εἰς τὰ δεξιὰ τῆς Εἰκόνος τοῦ Ἁγίου. Εἶτα ἀκολουθεῖ ἡ θυμίασις, ἡ προσκύνησις παρὰ πάντων, ἀρχῆς γενομένης ὑπὸ τοῦ προεστῶτος καὶ ἀκολουθεῖ ἡ χρίσις.

α) Μᾶλλον πρέπει ἵνα ᾗ προητοιμασμένον. Ἄριστα ἄλειπτρά εἰσι τὰ ἐν φαρμακείοις καὶ ταῖς ὑπεραγοραῖς πωλούμενα βαμβακίδια πρὸς καθαρισμὸν τῶν ὤτων τῶν νηπίων. Κόπτομεν δὲ αὐτὰ διὰ μαχαιριδίου ἡ ψαλλιδίου εἰς τὸ μέσον.

β) Δηλαδὴ μοναχὸς ἄνευ ἱερωσύνης.

Αναρτήθηκε από ΗΛΙΑΣ στις 3:16 μ.μ.
</document>