<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<document book="euh" part="" name="Theia_Leitourgia" title="ΤΥΠΙΚΟΝ ΑΓΡΥΠΝΙΑΣ. ΘΕΙΑ ΛΕΙΤΟΥΡΓΙΑ">
 ΤΥΠΙΚΟΝ ΑΓΡΥΠΝΙΑΣ. ΘΕΙΑ ΛΕΙΤΟΥΡΓΙΑ

Ἐπὰν δ´ ἐπιστῇ ὁ καιρὸς[1] τῆς Θ. Λειτουργίας[2] κατέρχεται ὁ κανδηλάπτης καὶ ποιήσας μετάνοιαν τῷ Ἡγουμένῳ, σημαίνει τὸ χειροσήμαντρον (τάλαντον) εἰς στάσεις τρεῖς κύκλῳ τοῦ Ναοῦ, κατὰ τὴν προγραφεῖσαν τάξιν καὶ ἅπτει τὰς κανδήλας πάσας. Εἶτα σημαίνει τὰς βαρέας σχολαίως καὶ κατέρχεται ὁ ἐφημέριος μετὰ τοῦ διακόνου (εἰ ἔστη) καὶ ποιοῦσι μετάνοιαν καὶ αὐτοὶ τῷ Ἡγουμένῳ καὶ λαμβάνουσι καιρόν. Μετὰ τὴν ἔνδυσιν σημαίνει ὁ κανδηλάπτης τὸ σιδηροῦν καὶ ὁ ἱερεὺς ποιεῖ Εὐλογητόν. Ὁ προεστὼς τό· Βασιλεῦ οὐράνιε καὶ ἀκολούθως ἡ Γ΄ ὥρα[3] ἐν τῷ Νάρθηκι κεκλεισμένων οὐσῶν τῶν Βασιλικῶν Θυρῶν. Ὁ ἱερεὺς ποιεῖ τὴν προσκομιδήν. Ὁ προεστὼς τὴν εὐχὴν τῆς Γ΄ ὥρας "Δέσποτα Θεέ, Πάτερ Παντοκράτωρ". Ὁ ἱερεὺς σημαίνει διὰ κωδωνίσκου καὶ οἱ ἀδελφοὶ ἀποκουκουλιζόμενοι πάντες μνημονεύουσι ζώντων καὶ τεθνεώτων καθ’ ἑαυτούς, τοῦ ἱερέως αἴροντος μερίδας καὶ ἐκφώνως λέγοντος συνεχῶς "Μνήσθητι Κύριε". Ἡ μνημόνευσις παύει διὰ νέας κρούσεως τοῦ κωδωνίσκου, ὁ ἀναγνώστης "Δεῦτε προσκυνήσωμεν" καὶ ἀναγινώσκει τὴν ΣΤ΄ ὥραν, ὁ δὲ ἱερεὺς καλύπτει. Μετὰ τὴν εὐχὴν τῆς ΣΤ΄ ὥρας "Θεὲ καὶ Κύριε τῶν δυνάμεων" ἀνοίγονται ἥ τε Ὡραία Πύλη καὶ αἱ Βασιλικαὶ καὶ ὁ ἱερεὺς ποιεῖ μικρὰν ἀπόλυσιν.

Εἶτα ὁ κανδηλάπτης κρούει τοὺς κώδωνας εἰς στάσεις τρεῖς. Τούτων κρουσμένων ὁ ἱερεὺς θυμιᾷ κύκλῳ τὴν Ἁγίαν Τράπεζαν, τὰς Ἱερὰς Εἰκόνας τοῦ Τέμπλου καὶ τὸν λαὸν λέγων καὶ τὰ τροπάρια: Ἐν τάφῳ σωματικῶς, Δόξα· Ὡς ζωηφόρος, καὶ νῦν· τὸ τοῦ Ὑψίστου ἡγιασμένον σκήνωμα, καὶ ἄρχεται ἡ Θ. Λειτουργία[4].

Ἐν αὐτῇ ψάλλομεν Τυπικὰ καὶ μακαρισμούς. Εἰς αὐτοὺς ἀρχόμεθα ἀπὸ τοῦ: "Ἐν τῇ Βασιλείᾳ σου, μνήσθητι ἡμῶν Κύριε, ὅταν ἔλθῃς ἐν τῇ Βασιλείᾳ Σου" καὶ ἱστῶμεν στίχους η΄, ι΄, ἤ καὶ ιβ΄ κατὰ περίπτωσιν.

α) Ἐν ψιλῇ Κυριακῇ (ἄνευ δηλ. ἑορταζομένου Ἁγίου) ἱστῶμεν στίχους η΄ (ἀρχόμενοι ἀπὸ τοῦ "Μακάριοι οἱ ἐλεήμονες") καὶ ψάλλομεν τοὺς Ἀναστασίμους Μακαρισμοὺς ἐκ τῆς Ὀκτωήχου.

β) Ἐν Κυριακῇ μεθ’ ἑορταζομένου Ἁγίου ἱστῶμεν στίχους ι΄ (ἀρχόμενοι ἀπὸ τοῦ "Μακάριοι οἱ πραεῖς") καὶ ψάλλομεν Ἀναστασίμους Μακαρισμοὺς στ΄ καὶ ἐκ τῆς γ΄ ᾠδῆς τοῦ κανόνος τοῦ Ἁγίου δ΄.

γ) Ἐν Κυριακῇ μετὰ πανηγυριζομένου Ἁγίου ἱστῶμεν στίχους ιβ΄ (ἀρχόμενοι ἀπὸ τοῦ "μακάριοι οἱ πτωχοὶ τῷ πνεύματι" καὶ ψάλλομεν Ἀναστασίμους Μακαρισμοὺς δ΄ καὶ ἐκ τοῦ κανόνος τοῦ Ἁγίου ἡ Γ΄ καὶ ΣΤ΄ ᾠδὴ εἰς η΄ (δ΄ ἐξ ἑκάστης ᾠδῆς).

δ) Ἐν Κυριακῆ μετὰ προεορτίων ἤ μεθεόρτων Δεσποτικῆς ἤ Θεομητορικῆς ἑορτῆς ἱστῶμεν στίχους Ι΄ καὶ ψάλλομεν Ἀναστασίμους Μακαρισμοὺς στ΄ καὶ ἐκ τοῦ κανόνος τὴν Γ΄ ᾠδὴν εἰς δ΄.

ε) Ἐν Κυριακῇ μετὰ προεορτίων ἤ μεθεόρτων καὶ ἑορταζομένου Ἁγίου ἱστῶμεν στίχους ιβ΄ καὶ ψάλλομεν Ἀναστασίμους Μακαρισμοὺς δ΄, ἐκ τοῦ κανόνος τῆς ἑορτῆς τὴν Γ΄ ᾠδήν, Δ΄ καὶ τὴν ΣΤ΄ ᾠδὴν τοῦ Ἁγίου δ΄.

στ) Ἐν Κυριακῇ μετὰ Θεομητορικῆς ἑορτῆς τὸ ΤΑΣ προβλέπει Μακαρισμοὺς διὸ καὶ ψάλλομεν Ἀναστασίμους στ΄ καὶ ἐκ τῆς Γ΄ ᾠδῆς τοῦ κανόνος τῆς Ἑορτῆς δ΄. Εἰ δὲ βούλει, ψάλλε δ’ Ἀναστασίμους καὶ τῆς Ἑορτῆς τὴν Γ΄ καὶ ΣΤ΄ Ὠδὴν ἀνὰ δ΄.

ζ) Ἐν μνήμῃ ἑορταζομένου Ἁγίου ἐκτὸς Κυριακῆς, ἱστῶμεν στίχους η΄ καὶ ψάλλομεν ἀνὰ δ΄ ἐκ τῆς Γ΄ καὶ ΣΤ΄ ᾠδῆς τοῦ κανόνος τοῦ Ἁγίου.

η) Ἐν ἑορτῇ μετὰ δύο Ἁγίων, ἱστῶμεν στίχους η΄ καὶ ψάλλομεν ἀπὸ τῆς Γ΄ ᾠδῆς τοῦ α΄ Ἁγίου δ΄ καὶ ἐκ τῆς ΣΤ΄ ᾠδῆς τοῦ β΄ Ἁγίου ὡσαύτως δ΄.

θ) Εἰς Δεσποτικὰς Ἑορτὰς τὰ Ἀντίφωνα.

ι) Εἰς Θεομητορικὰς ἑορτὰς Μακαρισμοὶ εἰς η΄ ἐκ τῆς Γ΄ καὶ ΣΤ΄ ᾠδῆς τοῦ Κανόνος (ἀνὰ δ’ ἐξ ἑκάστης ᾠδῆς (κατὰ τὸ ΤΑΣ) ἤ τὰ Ἀντίφωνα αὐτῶν, προτιμωμένων τῶν Μακαρισμῶν. Εἰς τὴν Μικρὰν Εἴσοδον[5], (ἄνευ συλλειτούργου δηλονότι) τὸ "Δεῦτε προσκυνήσωμεν" ψάλλει ὁ α΄ χορός, ὡσαύτως καὶ τὸ ἐφύμνιον (ἐν Κυριακῇ) "Σῶσον ἡμᾶς... ὁ ἀναστᾶς ἐκ νεκρῶν...". Τὸ αὐτὸ ἐφύμνιον ψάλλει καὶ ὁ β΄ χορός.

Ἐὰν ᾗ ἑορταζόμενος Ἅγιος ἐν Κυριακῇ, ὁ α΄ χορὸς "Σῶσον ἡμᾶς... ὁ ἀναστᾶς ἐκ νεκρῶν...", καὶ ὁ β΄ χορὸς "Σῶσον ἡμᾶς ...ὁ ἐν Ἁγίοις θαυμαστός".

Ἐὰν ᾗ Κυριακὴ μετὰ μεθεόρτων Δεσποτικῆς ἑορτῆς, ὁ α΄ χορὸς "Σῶσον ἡμᾶς... ὁ ἀναστᾶς ἐκ νεκρῶν...", ὁ β΄ χορὸς "Σῶσον ἡμᾶς"...καὶ τὸ χαρακτηριστικὸν τῆς Ἑορτῆς. Ἐὰν ἡ Κυριακὴ μετὰ μεθεόρτων καὶ ἑορταζομένου Ἁγίου, τότε ὁ Α΄ χορὸς "Σῶσον ἡμᾶς... ὁ Ἀναστᾶς ἐκ νεκρῶν..." ὁ Β΄ "Σῶσον ἡμᾶς" μετὰ τοῦ χαρακτηριστικοῦ τῆς Ἑορτῆς καὶ ὁ α΄ χορὸς αὖθις "Σῶσον ἡμᾶς... ὁ ἐν ἁγίοις θαυμαστός..." Εἰς Θεομητορικὰς ἑορτάς: "Σῶσον ἡμᾶς Υἱὲ Θεοῦ, πρεσβείαις τῆς Ἀχράντου Σοῦ Μητρός, ψάλλοντάς Σοι, Ἀλληλούϊα".

Τὰ ἀπολυτίκια κατὰ τὸ τυπικόν. Ἐν Κυριακαῖς ψάλλομεν καὶ τὴν Ὑπακοὴν τοῦ Ἤχου. Ἐν δὲ μνήμαις Ἁγίων καὶ τὸ κοντάκιον αὐτῶν πρὸ τοῦ ἐνδιατάκτου 
</document>