<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<document>
<text part="oct" title="ΘΕΟΤΟΚΙΑ ΕΙΣ ΕΚΑΣΤΟΝ ΗΧΟΝ">
<header>
<p style="red" uuid="">
ΕΙΣ ΤΟΝ ΠΛ. Δ' ΗΧΟΝ
</p>
</header>
<section name="sun even and mon mor">
<p style="red" uuid="">
Τῇ Κυριακῂ ἑσπέρας, καὶ τῇ Δευτέρα πρωΐ.
</p>
<p style="red" uuid="">
Εἰς τό, Θεὸς Κύριος, Ἦχος πλ. δ'.
</p>
<p style="" uuid="8bda0912-9e61-4fe7-ac67-24452bb1c6b1">
Χαῖρε ἡ δι' Ἀγγέλου, τὴν χαρὰν τοῦ κόσμου δεξαμένη, χαῖρε ἡ τεκοῦσα, τὸν ποιητήν σου καὶ Κύριον, χαῖρε ἡ ἀξιωθεῖσα, γενέσθαι Μήτηρ Θεοῦ.
</p>
<p style="red" uuid="">
Εἰς τὸ τέλος τοῦ Ὄρθρου, Ἦχος πλ. δ'.
</p>
<p style="" uuid="456e42af-5af4-4f92-99af-281afa949af6">
Χαῖρε ἡ πύλη, τοῦ Βασιλέως τῆς δόξης, ἣν ὁ Ὕψιστος μόνος διώδευσε, καὶ μόνην ἐσφραγισμένην ἐφύλαξεν, εἰς σωτηρίαν τῶν ψυχῶν ἡμῶν.
</p>
</section>
<section name="mon even and tue mor">
<p style="red" uuid="">
Τῇ Δευτέρᾳ ἑσπέρας, καὶ τῇ Τρίτῃ πρωΐ.
</p>
<p style="red" uuid="">
Εἰς τό, Θεὸς Κύριος, Ἦχος πλ. δ'.
</p>
<p style="" uuid="4c90d52f-725c-48b7-96ad-34a15f69c252">
Τὸ ἀσάλευτον στήριγμα, τὸ τῆς πίστεως, καὶ σεβάσμιον δώρημα, τῶν ψυχῶν ἡμῶν, τὴν Θεοτόκον ἐν ὕμνοις, μεγαλύνωμεν πιστοί. Χαῖρε, ἡ τὴν πέτραν τῆς ζωῆς, ἐν γαστρί σου χωρήσασα, χαῖρε τῶν περάτων ἡ ἐλπίς, θλιβομένων ἀντίληψις, χαῖρε Νύμφη ἀνύμφευτε.
</p>
<p style="red" uuid="">
Εἰς τὸ τέλος τοῦ Ὄρθρου, Ἦχος πλ. δ'.
</p>
<p style="" uuid="4f9bae5b-8bf4-4e3f-bb46-5c8d170b111d">
Παρθένε ἄχραντε, σῶσον ἡμᾶς ταῖς πρεσβείαις σου, κινοῦσα σπλάγχνα μητρικά, τῷ Υἱῷ σου καὶ Θεῷ ἡμῶν.
</p>
</section>
<section name="tue even and wen mor">
<p style="red" uuid="">
Τῇ Τρίτῃ ἑσπέρας, καὶ τῇ Τετάρτῃ πρωΐ.
</p>
<p style="red" uuid="">
Εἰς τό, Θεὸς Κύριος, Ἦχος πλ. δ'.
</p>
<p style="" uuid="0f591f5f-d3ab-4cf8-a97a-1ed3e8ab861a">
Τὸν ἀμνὸν καὶ ποιμένα καὶ Σωτῆρα τοῦ κόσμου, ἐν τῷ Σταυρῷ θεωροῦσα, ἡ τεκοῦσα ἔλεγε δακρύουσα∙ ὁ μὲν κόσμος ἀγάλλεται, δεχόμενος τὴν λύτρωσιν, τὰ δὲ σπλάγχνα μου φλέγονται, ὁρώσης σου τὴν σταύρωσιν, ἣν ὑπὲρ πάντων ὑπομένεις, ὁ Υἱὸς καὶ Θεός μου.
</p>
<p style="red" uuid="">
Εἰς τὸ τέλος τοῦ Ὄρθρου. Ἦχος πλ. δ'.
</p>
<p style="" uuid="29f00216-8f7b-4f51-944d-2cac7039fc77">
Ὁ καρπὸς τῆς κοιλίας σου Ἄχραντε, τῶν Προφητῶν ὑπάρχει, καὶ τοῦ νόμου τὸ πλήρωμα∙ διό σε Θεοτόκον, ἐν ἐπιγνώσει δοξάζοντες, εὐσεβῶς μεγαλύνομεν.
</p>
</section>
<section name="wen even and thur mor">
<p style="red" uuid="">
Τῇ Τετάρτῃ ἑσπέρας, καὶ τῇ Πέμπτῃ πρωΐ.
</p>
<p style="red" uuid="">
Εἰς τό, Θεὸς Κύριος, Ἦχος πλ. δ'.
</p>
<p style="" uuid="2b4b8d0b-e842-4634-9601-924b0020dd4f">
Ἡ νοητὴ πύλη τῆς ζωῆς, ἄχραντε τοὺς προστρέχοντάς σοι πιστῶς, λύτρωσαι τῶν κινδύνων, ἵνα δοξάζωμεν τὸν πανάγιον τόκον σου, εἰς σωτηρίαν τῶν ψυχῶν ἡμῶν.
</p>
<p style="red" uuid="">
Εἰς τὸ τέλος τοῦ Ὄρθρου, Ἦχος πλ. δ'.
</p>
<p style="" uuid="770905b8-90b6-4ee1-92c0-57ebb2a68457">
Παρθένε ἄχραντε, σῶσον ἡμᾶς ταῖς πρεσβείαις σου, κινοῦσα σπλάγχνα μητρικά, τῷ Υἱῷ σου καὶ Θεῷ ἡμῶν.
</p>
</section>
<section name="thur even and fri mor">
<p style="red" uuid="">
Τῇ Πέμπτῃ ἑσπέρας, καὶ τῇ Παρασκευῇ πρωΐ.
</p>
<p style="red" uuid="">
Εἰς τό, Θεὸς Κύριος, Ἦχος πλ. δ'.
</p>
<p style="" uuid="abbc2f1e-3854-4e84-bc90-74d0d35ea012">
Τὸν ἀμνὸν καὶ ποιμένα, καὶ Σωτῆρα τοῦ κόσμου, ἐν τῷ Σταυρῷ θεωροῦσα, ἡ Τεκοῦσα, ἔλεγε δακρύουσα∙ ὁ μὲν κόσμος ἀγάλλεται, δεχόμενος τὴν λύτρωσιν, τὰ δὲ σπλάγχνα μου φλέγονται, ὁρώσης σου τὴν σταύρωσιν, ἣν ὑπὲρ πάντων ὑπομένεις, ὁ Υἱὸς καὶ Θεός μου.
</p>
<p style="red" uuid="">
Εἰς τὸ τέλος τοῦ Ὄρθρου, Ἦχος πλ. δ'.
</p>
<p style="" uuid="4ecf8f0a-c0e3-4c07-8410-196780485903">
Ὁ καρπὸς τῆς κοιλίας σου Ἄχραντε, τῶν Προφητῶν ὑπάρχει, καὶ τοῦ νόμου τὸ πλήρωμα∙ διό σε Θεοτόκον, ἐν ἐπιγνώσει δοξάζοντες, εὐσεβῶς μεγαλύνομεν.
</p>
</section>
<section name="fri even and sat mor">
<p style="red" uuid="">
Τῇ Παρασκευῇ ἑσπέρας, καὶ τῷ Σαββάτῳ πρωΐ.
</p>
<p style="red" uuid="">
Εἰς τό, Θεὸς Κύριος, Ἦχος πλ. δ'.
</p>
<p style="" uuid="21dd664d-f42d-45da-ad20-cc9ae708b849">
Ὁ δι' ἡμᾶς γεννηθεὶς ἐκ Παρθένου, καὶ σταύρωσιν ὑπομείνας ἀγαθέ, ὁ θανάτῳ τὸν θάνατον σκυλεύσας, καὶ ἔγερσιν δείξας ὡς Θεός, μὴ παρίδῃς οὓς ἔπλασας τῇ χειρὶ σου, δεῖξον τὴν φιλανθρωπίαν σου Ἐλεῆμον, δέξαι τὴν Τεκοῦσάν σε Θεοτόκον, πρεσβεύουσαν ὑπὲρ ἡμῶν, καὶ σῶσον Σωτὴρ ἡμῶν, λαὸν ἀπεγνωσμένον.
</p>
<p style="red" uuid="">
Εἰς τὸ τέλος τοῦ Ὄρθρου, Ἦχος πλ. δ'.
</p>
<p style="" uuid="7be3cf4a-0624-46e3-bcfa-8f30a38c68f1">
Παρθένε ἄχραντε, σῶσον ἡμᾶς ταῖς πρεσβείαις σου, κινοῦσα σπλάγχνα μητρικά, τῷ Υἱῷ σου καὶ Θεῷ ἡμῶν.
</p>
</section>
</text>
</document>
