<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<document>
<text part="oct" title="ΘΕΟΤΟΚΙΑ ΕΙΣ ΕΚΑΣΤΟΝ ΗΧΟΝ">
<header>
<p style="red" uuid="">
ΕΙΣ ΤΟΝ ΠΛ. Α' ΗΧΟΝ
</p>
</header>
<section name="sun even and mon mor">
<p style="red" uuid="">
Τῇ Κυριακῇ ἑσπέρας, καὶ τῇ Δευτέρᾳ πρωΐ.
</p>
<p style="red" uuid="">
Εἰς τό, Θεὸς Κύριος, Ἦχος πλ. α'.
</p>
<p style="" uuid="6aafe7ee-a7c8-4b59-82bd-d30f20362ec5">
Μετὰ Ἀγγέλων τὰ οὐράνια, μετὰ ἀνθρώπων τὰ ἐπίγεια, ἐν φωνῇ ἀγαλλιάσεως, Θεοτόκε βοῶμέν σοι∙ Χαῖρε πύλη, τῶν οὐρανῶν πλατυτέρα, χαῖρε μόνη, τῶν γηγενῶν σωτηρία, χαῖρε σεμνὴ Κεχαριτωμένη, ἡ τεκοῦσα Θεὸν σεσαρκωμένον.
</p>
<p style="red" uuid="">
Εἰς τὸ τέλος τοῦ Ὄρθρου, Ἦχος πλ. α'.
</p>
<p style="" uuid="0dbaedd2-87bd-4ad7-8421-e7ad83e6612f">
Ὁ ἐκ Παρθένου, ἀνατείλας τῷ κόσμῳ, Χριστὲ ὁ Θεός, υἱοὺς φωτὸς δι' αὐτῆς ἀναδείξας, ἐλέησον ἡμᾶς.
</p>
</section>
<section name="mon even and tue mor">
<p style="red" uuid="">
Τῇ Δευτέρᾳ ἑσπέρας, καὶ τῇ Τρίτῃ πρωΐ.
</p>
<p style="red" uuid="">
Εἰς τό, Θεὸς Κύριος, Ἦχος πλ. α'.
</p>
<p style="" uuid="91d05548-ec3f-4069-9372-d19ec0f6babf">
Τὴν ταχεῖάν σου σκέπην, καὶ τὴν βοήθειαν, καὶ τὸ ἔλεος δεῖξον, ἐπὶ τοὺς δούλους σου, καὶ τὰ κύματα ἁγνὴ καταπράϋνον, τῶν ματαίων λογισμῶν, καὶ τὴν πεσοῦσάν μου ψυχήν, ἀνάστησον Θεοτόκε∙ οἶδα γὰρ ὅτι Παρθένε, ἰσχύεις ὅσα καὶ βούλεσαι.
</p>
<p style="red" uuid="">
Εἰς τὸ τέλος τοῦ Ὄρθρου, Ἦχος πλ. α'.
</p>
<p style="" uuid="5f060928-6602-4c46-978e-0f34671a8870">
Μήτηρ Θεοῦ Παναγία, τὸ τεῖχος τῶν Χριστιανῶν, ῥῦσαι λαόν σου συνήθως, κραυγάζοντά σοι ἐκτενῶς. Ἀντιτάχθητι αἰσχροῖς, καὶ ἀλαζόσι λογισμοῖς, ἵνα βοῶμέν σοι∙ Χαῖρε ἀειπάρθενε.
</p>
</section>
<section name="tue even and wen mor">
<p style="red" uuid="">
Τῇ Τρίτῃ ἑσπέρας, καὶ τῇ Τετάρτῃ πρωΐ.
</p>
<p style="red" uuid="">
Εἰς τό, Θεὸς Κύριος, Ἦχος πλ. α'.
</p>
<p style="" uuid="89a75fc6-eb30-42c1-8011-eab828008b62">
Τῷ Σταυρῷ τοῦ Υἱοῦ σου Θεοχαρίτωτε, τῶν εἰδώλων ἡ πλάνη πᾶσα κατήργηται, καὶ τῶν δαιμόνων ἡ ἰσχὺς καταπεπάτηται∙ διὰ τοῦτο οἱ πιστοί, κατὰ χρέος σε ἀεί ὑμνοῦμεν καὶ εὐλογοῦμεν, καὶ Θεοτόκον κυρίως, ὁμολογοῦντες μεγαλύνομεν.
</p>
<p style="red" uuid="">
Εἰς τὸ τέλος τοῦ Ὄρθρου, Ἦχος πλ. α'.
</p>
<p style="" uuid="65ea4fe5-a701-4372-878a-ad231ffc9ef7">
Ὁ ἐκ Παρθένου, ἀνατείλας τῷ κόσμῳ, Χριστὲ ὁ Θεός, υἱοὺς φωτὸς δι' αὐτῆς ἀναδείξας, ἐλέησον ἡμᾶς.
</p>
</section>
<section name="wen even and thur mor">
<p style="red" uuid="">
Τῇ Τετάρτῃ ἑσπέρας, καὶ τῇ Πέμπτῃ πρωΐ.
</p>
<p style="red" uuid="">
Εἰς τό, Θεὸς Κύριος, Ἦχος πλ. α'.
</p>
<p style="" uuid="75018800-3ab7-4a65-a978-69bb467a6852">
Τὸ ξένον τῆς Παρθένου Μυστήριον, τῷ κόσμῳ ἀνεδείχθη σωτήριον∙ ἐξ αὐτῆς γὰρ ἐτέχθης, ἄνευ σπορᾶς, καὶ σαρκὶ ἀνεδείχθης, δίχα φθορᾶς, ἡ πάντων χαρά, Κύριε δόξα σοι.
</p>
<p style="red" uuid="">
Εἰς τὸ τέλος τοῦ Ὄρθρου, Ἦχος πλ. α'.
</p>
<p style="" uuid="2183af35-8977-46cc-8a8e-61c35d48ad37">
Μήτηρ Θεοῦ Παναγία, τὸ τεῖχος τῶν Χριστιανῶν, ῥῦσαι λαόν σου συνήθως, κραυγάζοντά σοι ἐκτενῶς∙ Ἀντιτάχθητι αἰσχροῖς, καὶ ἀλαζόσι λογισμοῖς, ἵνα βοῶμέν σοι∙ Χαῖρε ἀειπάρθενε.
</p>
</section>
<section name="thur even and fri mor">
<p style="red" uuid="">
Τῇ Πέμπτῃ ἑσπέρας, καὶ τῇ Παρασκευῇ πρωΐ.
</p>
<p style="red" uuid="">
Εἰς τό, Θεὸς Κύριος, Ἦχος πλ. α'.
</p>
<p style="" uuid="67b32968-f727-4161-be34-f107fc97b517">
Τῷ Σταυρῷ τοῦ Υἱοῦ σου Θεοχαρίτωτε, τῶν εἰδώλων ἡ πλάνη, πᾶσα κατήργηται, καὶ τῶν δαιμόνων ἡ ἰσχύς, καταπεπάτηται∙ διὰ τοῦτο οἱ πιστοί, κατὰ χρέος σε ἀεί, ὑμνοῦμεν καὶ εὐλογοῦμεν, καὶ Θεοτόκον κυρίως, ὁμολογοῦντες μεγαλύνομεν.
</p>
<p style="red" uuid="">
Εἰς τὸ τέλος τοῦ Ὄρθρου, Ἦχος πλ. α'.
</p>
<p style="" uuid="815245e7-b2ee-47b6-b0c3-d95521f93db2">
Ὁ ἐκ Παρθένου, ἀνατείλας τῷ κόσμῳ, Χριστὲ ὁ Θεός, υἱοὺς φωτὸς δι' αὐτῆς ἀναδείξας, ἐλέησον ἡμᾶς.
</p>
</section>
<section name="fri even and sat mor">
<p style="red" uuid="">
Τῇ Παρασκευῇ ἑσπέρας, καὶ τῷ Σαββάτῳ πρωΐ.
</p>
<p style="red" uuid="">
Εἰς τό, Θεὸς Κύριος, Ἦχος πλ. α'.
</p>
<p style="" uuid="06cef285-4dbf-4d4f-bfcc-bafc969076b2">
Χαῖρε πύλη Κυρίου ἡ ἀδιόδευτος, χαῖρε τεῖχος καὶ σκέπη τῶν προστρεχόντων εἰς σέ, χαῖρε ἀχείμαστε λιμήν, καὶ ἀπειρόγαμε, ἡ τεκοῦσα ἐν σαρκί, τὸν Ποιητήν σου καὶ Θεόν, πρεσβεύουσα μὴ ἐλλείπῃς, ὑπὲρ τῶν ἀνυμνούντων, καὶ προσκυνούντων τὸν τόκον σου.
</p>
<p style="red" uuid="">
Εἰς τὸ τέλος τοῦ Ὄρθρου, Ἦχος πλ. α'.
</p>
<p style="" uuid="90f15f1a-c69b-4892-bf9e-ca619cda41fa">
Ὁ ἐκ Παρθένου, ἀνατείλας τῷ κόσμῳ, Χριστὲ ὁ Θεός, υἱοὺς φωτὸς δι' αὐτῆς ἀναδείξας, ἐλέησον ἡμᾶς.
</p>
</section>
</text>
</document>