<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<document>
<text part="oct" title="ΘΕΟΤΟΚΙΑ ΕΙΣ ΕΚΑΣΤΟΝ ΗΧΟΝ">
<header>
<p style="red" uuid="">
ΕΙΣ ΤΟΝ Δ' ΗΧΟΝ
</p>
</header>
<section name="sun even and mon mor">
<p style="red" uuid="">
Τῇ Κυριακῇ ἑσπέρας, καὶ τῇ Δευτέρᾳ πρωΐ.
</p>
<p style="red" uuid="">
Εἰς το, Θεὸς Κύριος, Ἦχος δ'.
</p>
<p style="" uuid="21d9c059-e9cb-49af-bb61-0499af0ae1ad">
Τῇ ἀνατραφείσῃ ἐν τῷ ναῷ, εἰς τὰ Ἅγια τῶν Ἁγίων, τῇ περιβεβλημένῃ τὴν πίστιν καὶ τὴν σοφίαν, καὶ τὴν ἄμεμπτον παρθενίαν, ὁ Ἀρχιστράτηγος Γαβριήλ, προσέφερεν οὐρανόθεν τὸν ἀσπασμόν, καὶ τὸ Χαῖρε, Χαῖρε Εὐλογημένη, χαῖρε δεδοξασμένη, ὁ Κύριος μετὰ σοῦ.
</p>
<p style="red" uuid="">
Εἰς τὸ τέλος τοῦ Ὄρθρου, Ἦχος δ'.
</p>
<p style="" uuid="d83f3d95-0c39-45f8-b080-f977bcbf3c03">
Ὅτι πάντων ὑπάρχεις, τῶν ποιημάτων ὑπερτέρα, ἀνυμνεῖν σε ἀξίως, μὴ εὐποροῦντες Θεοτόκε, δωρεὰν αἰτοῦμέν σε, Ἐλέησον ἡμᾶς.
</p>
</section>
<section name="mon even and tue mor">
<p style="red" uuid="">
Τῇ Δευτέρᾳ ἑσπέρας, καὶ τῇ Τρίτῃ πρωΐ.
</p>
<p style="red" uuid="">
Εἰς τό, Θεὸς Κύριος, Ἦχος δ'.
</p>
<p style="" uuid="35d9c7a0-f469-4c4b-8822-c277ba5c9f0c">
Τῇ Θεοτόκῳ ἐκτενῶς, νῦν προσδράμωμεν, ἁμαρτωλοὶ καὶ ταπεινοί, καὶ προσπέσωμεν ἐν μετανοίᾳ, κράζοντες ἐκ βάθους ψυχῆς∙ Δέσποινα βοήθησον, ἐφ ἡμῖν σπλαγχνισθεῖσα, σπεῦσον ἀπολλύμεθα, ὑπὸ πλήθους πταισμάτων, μὴ ἀποστρέψῃς σοὺς δούλους κενούς∙ σὲ γὰρ καὶ μόνην ἐλπίδα κεκτήμεθα.
</p>
<p style="red" uuid="">
Εἰς τὸ τέλος τοῦ Ὄρθρου, Ἦχος δ'.
</p>
<p style="" uuid="628ee97b-3de6-4f0e-b5d2-67e264eda6c2">
Σὲ μεγαλύνομεν Θεοτόκε, βοῶντες∙ Σὺ εἶ ἡ βάτος, ἐν ᾗ ἀφλέκτως Μωσῆς, κατεῖδεν ὡς φλόγα, τὸ πῦρ τῆς Θεότητος.
</p>
</section>
<section name="tue even and wen mor">
<p style="red" uuid="">
Τῇ Τρίτῃ ἑσπέρας, καὶ τῇ Τετάρτῃ πρωΐ.
</p>
<p style="red" uuid="">
Εἰς τό, Θεὸς Κύριος, Ἦχος δ'.
</p>
<p style="" uuid="d565e4c8-2e1b-4911-af73-7ac55f1e4054">
Παρθένε πανάμωμε, Μήτηρ Χριτοῦ Θεοῦ, ῥομφαία διῆλθέ σου, τὴν παναγίαν ψυχήν, ἡνίκα σταυρούμενον, ἔβλεψας ἑκουσίως, τὸν Υἱὸν καὶ Θεόν σου, ὅν περ εὐλογημένη, δυσωποῦσα μὴ παύσῃ, συγχώρησιν πταισμάτων, ἡμῖν δωρήσασθαι.
</p>
<p style="red" uuid="">
Εἰς τὸ τέλος τοῦ Ὄρθρου, Ἦχος δ'.
</p>
<p style="" uuid="943cae0a-7d02-458a-9dab-da07e07694b5">
Σὲ μεγαλύνομεν Θεοτόκε, βοῶντες∙ Σὺ εἶ τὸ ὄρος, ἐξ οὗ ἀρρήτως ἐτμήθη λίθος, καὶ πύλας τοῦ ᾅδου συνέτριψε.
</p>
</section>
<section name="wen even and thur mor">
<p style="red" uuid="">
Τῇ Τετάρτῃ ἑσπέρας, καὶ τῇ Πέμπτῃ πρωΐ.
</p>
<p style="red" uuid="">
Εἰς τό, Θεὸς Κύριος, Ἦχος δ'.
</p>
<p style="" uuid="4da9ca6e-83da-4f63-84b8-1207f1a1eda9">
Τὸν Λόγον τοῦ Πατρός, Χριστὸν τὸν Θεὸν ἡμῶν, ἐκ σοῦ σαρκωθέντα ἔγνωμεν, Θεοτόκε Παρθένε, μόνη ἁγνή, μόνη εὐλογημένη∙ διὸ ἀπαύστως σε, ἀνυμνοῦντες μεγαλύνομεν.
</p>
<p style="red" uuid="">
Εἰς τὸ τέλος τοῦ Ὄρθρου, Ἦχος δ'.
</p>
<p style="" uuid="1934765f-2d53-4b28-9e18-3b7b0da84072">
Ὅτι πάντων ὑπάρχεις, τῶν ποιημάτων ὑπερτέρα, ἀνυμνεῖν σε ἀξίως, μὴ εὐποροῦντες Θεοτόκε, δωρεὰν αἰτοῦμέν σε, Ἐλέησον ἡμᾶς.
</p>
</section>
<section name="thur even and fri mor">
<p style="red" uuid="">
Τῇ Πέμπτῃ ἑσπέρας, καὶ τῇ Παρασκευῇ πρωΐ.
</p>
<p style="red" uuid="">
Εἰς τό, Θεὸς Κύριος, Ἦχος δ'.
</p>
<p style="" uuid="384c05b4-aa66-4065-b2ab-ba4ac5b4f1ab">
Παρθένε πανάμωμε, Μήτηρ Χριστοῦ τοῦ Θεοῦ, ῥομφαία διῆλθέ σου, τὴν παναγίαν ψυχήν, ἡνίκα σταυρούμενον, ἔβλεψας ἑκουσίως, τὸν Υἱὸν καὶ Θεόν σου, ὅν περ εὐλογημένη, δυσωποῦσα μὴ παύσῃ, συγχώρησιν πταισμάτων, ἡμῖν δωρήσασθαι.
</p>
<p style="red" uuid="">
Εἰς τὸ τέλος τοῦ Ὄρθρου, Ἦχος δ'.
</p>
<p style="" uuid="0e40d4d9-532b-419a-acfc-769acf48419f">
Σὲ μεγαλύνομεν Θεοτόκε, βοῶντες∙ Σὺ εἶ τὸ ὄρος, ἐξ οὗ ἀρρήτως ἐτμήθη λίθος, καὶ πύλας τοῦ ᾅδου συνέτριψε.
</p>
</section>
<section name="fri even and sat mor">
<p style="red" uuid="">
Τῇ Παρασκευῇ ἑσπέρας, καὶ τῷ Σαββάτῳ πρωΐ.
</p>
<p style="red" uuid="">
Εἰς τό, Θεὸς Κύριος, Ἦχος δ'.
</p>
<p style="" uuid="66f99870-f57a-4929-a860-7bac2576314f">
Τὸ ἀπ' αἰῶνος ἀπόκρυφον, καὶ Ἀγγέλοις ἄγνωστον Μυστήριον∙ διὰ σοῦ Θεοτόκε, τοῖς ἐπὶ γῆς πεφανέρωται, Θεὸς ἐν ἀσυγχύτῳ, ἑνώσει σαρκούμενος, καὶ Σταυρὸν ἑκουσίως, ὑπὲρ ἡμῶν καταδεξάμενος, δι' οὗ ἀναστήσας τὸν πρωτόπλαστον, ἔσωσεν ἐκ θανάτου τὰς ψυχὰς ἡμῶν.
</p>
<p style="red" uuid="">
Εἰς τὸ τέλος τοῦ Ὄρθρου, Ἦχος δ'.
</p>
<p style="" uuid="dd3d49f4-2e74-4b8f-9d44-a016b900a471">
Σὲ μεγαλύνομεν Θεοτόκε, βοῶντες∙ Σὺ εἶ ἡ βάτος, ἐν ᾗ ἀφλέκτως Μωσῆς, κατεῖδεν ὡς φλόγα, τὸ πῦρ τῆς Θεότητος.
</p>
</section>
</text>
</document>