<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<document>
<text part="oct" title="ΘΕΟΤΟΚΙΑ ΕΙΣ ΕΚΑΣΤΟΝ ΗΧΟΝ">
<header>
<p style="red" uuid="">
ΕΙΣ ΤΟΝ ΒΑΡΥΝ ΗΧΟΝ
</p>
</header>
<section name="sun even and mon mor">
<p style="red" uuid="">
Τῇ Κυριακῇ ἑσπέρας, καὶ τῇ Δευτέρᾳ πρωΐ.
</p>
<p style="red" uuid="">
Εἰς τό, Θεὸς Κύριος, Ἦχος βαρύς.
</p>
<p style="" uuid="d00aa953-8b61-4b0e-87c8-4badd6b7b399">
Θεοτόκε Παρθένε ἀμίαντε, τὸν Υἱόν σου δυσώπει, σὺν ταῖς ἄνω Δυνάμεσι, συγχώρησιν πταισμάτων ἡμῖν, πρὸ τοῦ τέλους δωρήσασθαι, τοῖς πιστῶς σε δοξάζουσι.
</p>
<p style="red" uuid="">
Εἰς τὸ τέλος τοῦ Ὄρθρου, Ἦχος βαρύς.
</p>
<p style="" uuid="8f83d345-ebf4-4b7b-9b40-c5952913c167">
Ὑπερέβης τὰς δυνάμεις τῶν οὐρανῶν, ὅτι ναὸς ἐδείχθης θεϊκός, εὐλογημένη Θεοτόκε, ὡς τεκοῦσα Χριστόν, τὸν Σωτῆρα τῶν ψυχῶν ἡμῶν.
</p>
</section>
<section name="mon even and tue mor">
<p style="red" uuid="">
Τῇ Δευτέρᾳ ἑσπέρας, καὶ τῇ Τρίτῃ πρωΐ.
</p>
<p style="red" uuid="">
Εἰς τό, Θεὸς Κύριος, Ἦχος βαρύς.
</p>
<p style="" uuid="699fca83-a29d-452c-937c-e85173442f5d">
Τὸ Χαῖρέ σοι προσάγομεν Θεοτόκε∙ τῶν Ἀγγέλων γὰρ ἀνωτέρα ἐδείχθης, Θεὸν κυήσασα.
</p>
<p style="red" uuid="">
Εἰς τὸ τέλος τοῦ Ὄρθρου, Ἦχος βαρύς.
</p>
<p style="" uuid="b7ab3e24-d569-4d9f-b189-e5739c4821c0">
Εἰρήνευσον πρεσβείαις τῆς Θεοτόκου, τὴν ζωὴν ἡμῶν τῶν βοώντων σοι∙ Ἐλεῆμον Κύριε δόξα σοι.
</p>
</section>
<section name="tue even and wen mor">
<p style="red" uuid="">
Τῇ Τρίτῃ ἑσπέρας, καὶ τῇ Τετάρτῃ πρωΐ.
</p>
<p style="red" uuid="">
Εἰς τό, Θεὸς Κύριος, Ἦχος βαρύς.
</p>
<p style="" uuid="5731d87d-25f2-45bf-b004-a1770cb653dc">
Τὸν σταυρωθέντα ὑπὲρ ἡμῶν, Χριστὸν τὸν Θεόν, καὶ καθελόντα τοῦ θανάτου τὸ κράτος, ἀπαύστως ἱκέτευε, Θεοτόκε Παρθένε, ἵνα σώσῃ τὰς ψυχὰς ἡμῶν.
</p>
<p style="red" uuid="">
Εἰς τὸ τέλος τοῦ Ὄρθρου, Ἦχος βαρύς.
</p>
<p style="" uuid="99f842ef-06d1-4a65-b386-67c8151e10a0">
Λύτρωσαι Θεοτόκε, τῶν συνεχουσῶν ἡμᾶς ἁμαρτιῶν, ὅτι ἄλλην ἐλπίδα, οἱ πιστοὶ οὐκ ἔχομεν, εἰμὴ σέ, καὶ τὸν ἐκ σοῦ τεχθέντα Θεόν.
</p>
</section>
<section name="wen even and thur mor">
<p style="red" uuid="">
Τῇ Τετάρτῃ ἑσπέρας, καὶ τῇ Πέμπτῃ πρωΐ.
</p>
<p style="red" uuid="">
Εἰς τό, Θεὸς Κύριος, Ἦχος βαρύς.
</p>
<p style="" uuid="6323793d-71a5-41a8-9d62-bd7a0a1a2bb4">
Ὁ καρπὸς τῆς κοιλίας σου Ἄχραντε, τῶν Προφητῶν ὑπάρχει, καὶ τοῦ νόμου τὸ πλήρωμα∙ διό σε Θεοτόκον, ἐν ἐπιγνώσει δοξάζοντες, εὐσεβῶς μεγαλύνομεν.
</p>
<p style="red" uuid="">
Εἰς τὸ τέλος τοῦ Ὄρθρου, Ἦχος βαρύς.
</p>
<p style="" uuid="b4f29e70-a42a-41cb-9428-8de897f31a8d">
Ὁ καρπὸς τῆς γαστρός σου Θεονύμφε, τοῖς ἀνθρώποις ἐδείχθη σωτηρίας πρόξενος∙ διό σε Θεοτόκον, γνώμῃ καὶ γλώσσῃ δοξάζοντες, οἱ πιστοὶ μεγαλύνομεν.
</p>
</section>
<section name="thur even and fri mor">
<p style="red" uuid="">
Τῇ Πέμπτῃ ἑσπέρας, καὶ τῇ Παρασκευῇ πρωΐ.
</p>
<p style="red" uuid="">
Εἰς τό, Θεὸς Κύριος, Ἦχος βαρύς.
</p>
<p style="" uuid="b1aa79b3-3781-4cf2-8f02-3fb515eb3d32">
Τὸν σταυρωθέντα ὑπὲρ ἡμῶν, Χριστὸν τὸν Θεόν, καὶ καθελόντα τοῦ θανάτου τὸ κράτος, ἀπαύστως ἱκέτευε, Θεοτόκε Παρθένε, ἵνα σώσῃ τὰς ψυχὰς ἡμῶν.
</p>
<p style="red" uuid="">
Εἰς τὸ τέλος τοῦ Ὄρθρου, Ἦχος βαρύς.
</p>
<p style="" uuid="0f300ba7-be80-44a2-9929-d87c5a1638c0">
Λύτρωσαι Θεοτόκε, τῶν συνεχουσῶν ἡμᾶς ἁμαρτιῶν, ὅτι ἄλλην ἐλπίδα, οἱ πιστοὶ οὐκ ἔχομεν, εἰμὴ σέ, καὶ τὸν ἐκ σοῦ τεχθέντα Θεόν.
</p>
</section>
<section name="fri even and sat mor">
<p style="red" uuid="">
Τῇ Παρασκευῇ ἑσπέρας, καὶ τῷ Σαββάτῳ πρωΐ.
</p>
<p style="red" uuid="">
Εἰς τό, Θεὸς Κύριος, Ἦχος βαρύς.
</p>
<p style="" uuid="a6088e6a-3cc5-41e7-8792-a3201e4a8d6f">
Ὡς τῆς ἡμῶν ἀναστάσεως θησαύρισμα, τοὺς ἐπὶ σοὶ πεποιθότας Πανύμνητε, ἐκ λάκκου καὶ βυθοῦ πταισμάτων ἀνάγαγε∙ σὺ γὰρ τοὺς ὑπευθύνους τῇ ἁμαρτίᾳ, ἔσωσας τεκοῦσα τὴν σωτηρίαν, ἡ πρὸ τόκου Παρθένος, καὶ ἐν τόκῳ Παρθένος, καὶ μετὰ τόκον πάλιν οὖσα Παρθένος.
</p>
<p style="red" uuid="">
Εἰς τὸ τέλος τοῦ Ὄρθρου, Ἦχος βαρύς.
</p>
<p style="" uuid="76be6e38-7c14-45fd-a910-887b0db635a9">
Χαῖρε, ἡ τὸν ἀχώρητον ἐν οὐρανοῖς, χωρήσασα ἐν μήτρᾳ σου, χαῖρε Παρθένε, τῶν Προφητῶν τὸ κήρυγμα, ἐξ ἧς ἔλαμψεν ὁ Ἐμμανουήλ, χαῖρε Μήτηρ Χριστοῦ τοῦ Θεοῦ.
</p>
</section>
</text>
</document>