<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<document>
<text part="oct" title="ΘΕΟΤΟΚΙΑ ΕΙΣ ΕΚΑΣΤΟΝ ΗΧΟΝ">
<header>
<p style="red" uuid="">
ΕΙΣ ΤΟΝ ΠΛ. Β' ΗΧΟΝ
</p>
</header>
<section name="sun even and mon mor">
<p style="red" uuid="">
Τῇ Κυριακῇ ἑσπέρας, καὶ τῇ Δευτέρᾳ πρωΐ.
</p>
<p style="red" uuid="">
ΕἸς τό, Θεὸς Κύριος, Ἦχος πλ. β'.
</p>
<p style="" uuid="c0b72219-5c8a-4859-9340-e45f1cdaa65c">
Ἀρχὴ σωτηρίας, ἡ τοῦ Γαβριὴλ πρὸς τὴν Παρθένον γέγονεν∙ ἤκουσε γὰρ τὸ χαῖρε, καὶ οὐκ ἀπέφυγε τὸν ἀσπασμόν, οὐκ ἐδίστασεν, ὡς ἡ Σάρρα ἐν τῇ σκηνῇ, ἀλλ' οὕτως ἔλεγεν∙ Ἰδοὺ ἡ δούλη Κυρίου, γένοιτό μοι κατὰ τὸ ῥῆμά σου.
</p>
<p style="red" uuid="">
Εἰς τὸ τέλος τοῦ Ὄρθρου, Ἦχος πλ. β'.
</p>
<p style="" uuid="5d8860fc-6638-4919-9895-f29c002427c8">
Ἀρχαγγελικὸν λόγον ὑπεδέξω, καὶ θρόνος ἀνεδείχθης, καὶ ἐν ἀγκάλαις σου ἐβάστασας, Θεοτόκε, τὴν ἐλπίδα τῶν ψυχῶν ἡμῶν.
</p>
</section>
<section name="mon even and tue mor">
<p style="red" uuid="">
Τῇ Δευτέρᾳ ἑσπέρας, καὶ τῇ Τρίτῃ πρωΐ.
</p>
<p style="red" uuid="">
Εἰς τό, Θεὸς Κύριος, Ἦχος πλ. β'.
</p>
<p style="" uuid="02085396-2b37-4d86-99f3-83306c3a633a">
Ἐλπὶς τοῦ κόσμου ἀγαθή, Θεοτόκε Παρθένε, τὴν σὴν καὶ μόνην κραταιάν, προστασίαν αἰτοῦμεν. Σπλαγχνίσθητι, εἰς ἀπροστάτευτον λαόν, δυσώπησον τὸν ἐλεήμονα Θεόν, ῥυσθῆναι τὰς ψυχὰς ἡμῶν, ἐκ πάσης ἀπειλῆς, μόνη εὐλογημένη.
</p>
<p style="red" uuid="">
Εἰς τὸ τέλος τοῦ Ὄρθρου, Ἦχος πλ. β'.
</p>
<p style="" uuid="01f6fdae-f0d4-47e2-b710-7565d8c44ca4">
Οὐδεὶς προστρέχων ἐπὶ σοί, κατῃσχυμμένος ἀπὸ σοῦ ἐκπορεύεται, ἁγνὴ Παρθένε Θεοτόκε, ἀλλ' αἰτεῖται τὴν χάριν, καὶ λαμβάνει τὸ δώρημα, πρὸς τὸ συμφέρον τῆς αἰτήσεως.
</p>
</section>
<section name="tue even and wen mor">
<p style="red" uuid="">
Τῇ Τρίτῃ ἑσπέρας, καὶ τῇ Τετάρτῃ πρωΐ.
</p>
<p style="red" uuid="">
Εἰς τό, Θεὸς Κύριος, Ἦχος πλ. β'.
</p>
<p style="" uuid="d3829f02-6650-47fa-b4bf-07c9a20b75fe">
Θεοτόκε Παρθένε, ἱκέτευε τὸν Υἱόν σου, τὸν ἑκουσίως προσπαγέντα ἐν Σταυρῷ, καὶ τὸν κόσμον ἐκ πλάνης ἐλευθερώσαντα, Χριστὸν τὸν Θεὸν ἡμῶν, τοῦ ἐλεῆσαι τάς ψυχὰς ἡμῶν.
</p>
<p style="red" uuid="">
Εἰς τό, Θεὸς Κύριος, Ἦχος πλ. β'.
</p>
<p style="" uuid="68405006-ee26-41c0-b759-5995008bbc81">
Τὸν πρὸ αἰώνων ἐκ Πατρός, ἄνευ Μητρὸς γεννηθέντα, Υἱὸν καὶ Λόγον τοῦ Θεοῦ, ἐπ' ἐσχάτων τῶν χρόνων, ἐκύησας σεσαρκωμένον, ἐξ ἁγνῶν αἱμάτων σου, Θεοκυῆτορ ἄνευ ἀνδρός, ὃν αἴτησαι δωρήσασθαι ἡμῖν, ἁμαρτιῶν ἄφεσιν πρὸ τοῦ τέλους.
</p>
</section>
<section name="wen even and thur mor">
<p style="red" uuid="">
Τῇ Τετάρτῃ ἑσπέρας, καὶ τῇ Πέμπτῃ πρωΐ.
</p>
<p style="red" uuid="">
Εἰς τό, Θεὸς Κύριος, Ἦχος πλ. β'.
</p>
<p style="" uuid="e5de89c0-e739-49d5-9302-ded5a637f7b6">
Ἁγία Δέσποινα ἁγνή, τοῦ Θεοῦ ἡμῶν Μήτηρ, ἡ τῶν ἁπάντων ποιητήν, ἀπορρήτως τεκοῦσα, ἱκέτευε σὺν Ἀποστόλοις ἱεροῖς, ἑκάστοτε τὴν ἀγαθότητα αὐτοῦ, παθῶν ἡμᾶς λυτρώσασθαι, καὶ ἄφεσιν ἡμῖν, δοῦναι ἁμαρτημάτων.
</p>
<p style="red" uuid="">
Εἰς τὸ τέλος τοῦ Ὄρθρου, Ἦχος πλ. β'.
</p>
<p style="" uuid="0c1e2036-79f2-4d66-be5a-c3e837107833">
Μεγάλων χαρισμάτων ἁγνή, Παρθένε Θεομῆτορ σὺ ἠξιώθης, ὅτι ἔτεκες σαρκί, τὸν ἕνα τῆς Τριάδος, Χριστὸν τὸν ζωοδότην, εἰς σωτηρίαν τῶν ψυχῶν ἡμῶν.
</p>
</section>
<section name="thur even and fri mor">
<p style="red" uuid="">
Τῇ Πέμπτῃ ἑσπέρας, καὶ τῇ Παρασκευῇ πρωΐ.
</p>
<p style="red" uuid="">
Εἰς τό, Θεὸς Κύριος, Ἦχος πλ. β'.
</p>
<p style="" uuid="65a25821-3a84-45bf-8aa0-496a5b426a8b">
Θεοτόκε Παρθένε, ἱκέτευε τὸν Υἱόν σου, τὸν ἑκουσίως προσπαγέντα ἐν Σταυρῷ, καὶ τὸν κόσμον ἐκ πλάνης ἐλευθερώσαντα, Χριστὸν τὸν Θεὸν ἡμῶν, τοῦ ἐλεῆσαι τάς ψυχὰς ἡμῶν.
</p>
<p style="red" uuid="">
Εἰς τὸ τέλος τοῦ Ὄρθρου, Ἦχος πλ. β'.
</p>
<p style="" uuid="5f26af46-cd26-4af6-8d04-60c1d6e07b3e">
Τὸν πρὸ αἰώνων ἐκ Πατρός, ἄνευ Μητρὸς γεννηθέντα, Υἱὸν καὶ Λόγον τοῦ Θεοῦ, ἐπ' ἐσχάτων τῶν χρόνων, ἐκύησας σεσαρκωμένον, ἐξ ἁγνῶν αἱμάτων σου, Θεοκυῆτορ ἄνευ ἀνδρός, ὃν αἴτησαι δωρήσασθαι ἡμῖν, ἁμαρτιῶν ἄφεσιν πρὸ τοῦ τέλους.
</p>
</section>
<section name="fri even and sat mor">
<p style="red" uuid="">
Τῇ Παρασκευῇ ἑσπέρας, καὶ τῷ Σαββάτῳ πρωΐ.
</p>
<p style="red" uuid="">
Εἰς τό, Θεὸς Κύριος, Ἦχος πλ. β'.
</p>
<p style="" uuid="ca200b1d-03d9-4dc0-93d3-a6befb87b9b4">
Προϊστορεῖ ὁ Γεδεών, τὴν σύλληψιν, καὶ ἑρμηνεύει ὁ Δαυΐδ, τὸν τόκον σου Θεοτόκε∙ κατέβη γὰρ ὡς ὑετὸς ἐπὶ πόκον, ὁ Λόγος ἐν τῇ γαστρί σου, καὶ ἐβλάστησας ἄνευ σπορᾶς, γῆ ἁγία, τοῦ κόσμου τὴν σωτηρίαν, Χριστὸν τὸν Θεόν, ἡ Κεχαριτωμένη.
</p>
<p style="red" uuid="">
Εἰς τὸ τέλος τοῦ Ὄρθρου, Ἦχος πλ. β'.
</p>
<p style="" uuid="a4415a2e-4819-4259-9333-46d9cb7862b0">
Τὸν πρὸ αἰώνων ἐκ Πατρός, ἄνευ Μητρὸς γεννηθέντα, Υἱὸν καὶ Λόγον τοῦ Θεοῦ, ἐπ' ἐσχάτων τῶν χρόνων, ἐκύησας σεσαρκωμένον, ἐξ ἁγνῶν αἱμάτων σου, Θεοκυῆτορ ἄνευ ἀνδρός, ὃν αἴτησαι δωρήσασθαι ἡμῖν, ἁμαρτιῶν ἄφεσιν πρὸ τοῦ τέλους.
</p>
</section>
</text>
</document>