<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<document book="min_ext" part="aug" name="16b_aug" title="Ἀνεκδότη Ἀκολουθία τοῦ Ἁγίου Νεομάρτυρος Σταματίου">
ΤΗ ΙΣΤ' ΤΟΥ ΑΥΓΟΥΣΤΟΥ
ΑΝΕΚΔΟΤΗ ΑΚΟΛΟΥΘΙΑ ΤΟΥ ΑΓΙΟΥ ΝΕΟΜΑΡΤΥΡΟΣ ΣΤΑΜΑΤΙΟΥ

Ποιηθεῖσα παρὰ Μοναχοῦ Ἰακώβου Κωφοῦ Νεοσκητιώτου,
ἐν ἔτει 1860
Νῦν τὸ πρῶτον ἐκδιδομένη ὑπὸ τοῦ ἐλαχίστου ἐν Θεολόγοις ΑΠΟΣΤΟΛΟΥ Ν. ΖΑΧΑΡΟΥ τοῦ  ἐκ Συκῆς τοῦ Βόλου.
ΒΟΛΟΣ 1991

Τοῦ Βόλου τερπνὸν βλάστημα, αἶσχος
τῶν ἐκ τῆς Ἀγαρ,
Τῶν νεοάθλων καύχημα Σταμάτιε,
τρισμάκαρ,
Αἴταξε ἤδη τὸν Χριστὸν ὑπὲρ τῶν σὲ τιμώντων,
Καὶ τὴν ἁγίαν μνήμην σου λαμπρῶς ἐπιτελούντων,
ἀθλητὰ Σταμάτιε.
Πατρίδαν δέ σου τὴν ἐπικεκλημένην
ἐπ' ὀνόματι Μεγάλου Γεωργίου,
Φυλάττε ἀπήμονα παντοίας βλάβης.
Καὶ κακώσεως Νεομάρτυς Σταμάτιε.

Ἑσπέρας τὸ Μακάριος ἀνήρ.   Κύριε ἐκέκραξα. Ψάλλομεν πρῶτον τῆς Ἁγίας Εἰκόνος δ'.  καὶ τοῦ Ἁγίου δ'.
Ἔδωκας σημείωσιν ἦχος δ'.
Ἡμέρα χαρμόσυνος, ἐν τῇ κοιμήσει συνέλαμψε τῆς ἁγνῆς θεομήτορος, ἡ ἔνδοξος  ἄθλησις, στερροῦ Σταματίου, τοῦ γόνου τοῦ Βόλου, καταφαιδρύνουσα πιστῶς, τοὺς  ἐκτελοῦντας αὐτοῦ τὴν πάνσεπτον, μνήμην τὴν ἀεισέβαστον, καὶ προσκυνούντων τὰ  λείψανα, ἰαμάτων χαρίσματα, τοῖς νοσοῦσι παρέχοντα.

Ἐπέστη ἡ μνήμη σου, ἡ φωταυγὴς καὶ σεβάσμιος, ἀθλοφόρε Σταμάτιε, ἐνθέως  φαιδρύνουσα, συμπατριωτῶν σου, πρόσωπα καὶ πάντας, ὑμνεῖν ἐγείρουσα τοὺς σοὺς  ἀγῶνας μάρτυς τοὺς ὑπὲρ πίστεως, δι' ὧν Χριστὸν ἐδόξασας, καὶ ἀσεβοῦντας  κατῄσχυνας καὶ τυράννων κατέβαλες, τὴν ὀφρὺν καὶ τὸ φρύαγμα.

Πατρίς σου ἡγίασται, καὶ ἀληθῶς εἰς τὰ πέρατα, οἰκουμένης γνωρίζεται, Σταμάτιε  ἔνδοξε, καὶ νῦν γηθομένη, ἄγει σου τὴν μνήμην, τῆς τελειώσεως πιστῶς,  ἀνευφημοῦσα τοὺς θείους ἄθλους σου, δεσμὰ εἱρκτῆς τε τὴν κάκωσιν καὶ ἐκτομὴν  σεπτῆς κάρας σου,πρὸς Χριστὸν κεκτημένην σε, πρέσβυν ὄντως θερμώτατον.

Ὅλος ἀνακείμενος, Χριστῷ Σταμάτιε ἔνδοξε τάς ποινὰς τῶν κολάσεων, γενναίως  ὑπήνεγκας, ὡς πάσχοντος ἅλλου, μάρτυς ἀθλοφόρε, κάραν τμηθεὶς δὲ καρτερῶς,  συμβασιλεύεις αὐτῷ λαμπρότατα, πορφύραν τήν τοῦ αἵματος, περιφανῶς ἐνδυσάμενος  καὶ στεφθεὶς διαδήματι, τῷ τῆς νίκης ἀοίδιμε.
Δόξα ἦχος α'.
Τὴν μνήμην τῆς σεπτῆς σου ἀθλήσεως, ἄγοντες σήμερον, νεομάρτυς Σταμάτιε, εὐλαβῶς  σε γεραίρομεν, Χριστὸν τὸν σταδιάρχην δοξάζοντες, τὸν σὲ ἐνισχύσαντα  καταπαλαίσαι τυράννους, καὶ νικητὴν ἀναδείξαντα· ὡς ἀδάμας στερρὸς γὰρ  ὑπέμεινας, τὴν τομὴν τήν του ξίφους, τὴν μέλλουσαν ἀντίδοσιν ἀποσκοπῶν τὴν ἐν  οὐρανοῖς· καὶ νῦν τὰ γέρα τῶν ἄθλων σου κομισάμενος, παρέχεις ἑκάστοτε, πηγὴν  ἰαματων, τοῖς πίστει τιμῶσί σε, καὶ τελοῦσι τὴν εὔσημον μνήμην σου, στεφανίτα  γενναῖε Σταμάτιε.
Καὶ νῦν. Τῆς Ἑορτῆς.

Εἴσοδος. Τὸ φῶς ἱλαρόν. Προκείμενον καὶ τὰ Ἀναγνώσματα.
Προφητείας Ἡσαΐου τὸ ἀνάγνωσμα.
Τάδε λέγει Κύριος, πάντα τὰ ἔθνη συνήχθησαν ἅμα, καὶ συναχθήσονται ἄρχοντες ἐξ  αὐτῶν, τίς ἀναγγελεῖ ταῦτα ἐν αὐτοῖς; ἢ τὰ ἐξ ἀρχῆς, τίς ἀκουστὰ ποιήσει ὑμῖν;  ἀγαγέτωσαν τοὺς μάρτυρας αὐτῶν καὶ δικαιωθήτωσαν, καὶ εἰπάτωσαν ἀληθῆ· γίνεσθέ  μοι μάρτυρες, καὶ ἐγὼ μάρτυς Κύριος ὁ Θεός, καὶ ὁ παῖς ὃν ἐξελεξάμην, ἵνα γνῶτε  καὶ πιστεύσατέ μοι, καὶ συνῆτε, ὅτι ἐγώ εἰμι. Ἔμπροσθέν μου οὐκ ἐγένετο ἄλλος,  Θεὸς, καὶ μετ' ἐμὲ οὐκ ἔσται. Ἐγώ εἰμι ὁ Θεὸς καὶ οὐκ ἔστι πάρεξ ἐμοῦ ὁ σῴζων,  ἐγὼ ἀνήγγειλα καὶ ἔσωσα, ὠνείδισα, καὶ οὐκ ἦν ἐν ὑμῖν ἀλλότριος, ὑμεῖς ἐμοὶ  Μάρτυρες, καὶ ἐγὼ Κύριος ὁ Θεός, ὅτι ἀπ' ἀρχῆς ἐγώ εἰμι, καὶ οὐκ ἔστιν  ὁ  ἐκ  τῶν ἐχθρῶν μου ἑξαιρούμενος. Ποιήσω, καὶ τίς ἀποστρέψει αὐτό; Οὕτω λέγει Κύριος   ὁ  Θεός,  ὁ  λυτρούμενος ἡμᾶς  ὁ  Ἅγιος Ἰσραήλ.

Σοφίας Σολομῶντος τὸ ἀνάγνωσμα.
Δικαίων ψυχαὶ ἐν χειρὶ Θεοῦ καὶ οὐ μὴ ἅψηται αὐτῶν βάσανος. Ἔδοξαν ἐν ὀφθαλμοῖς  ἀφρόνων τεθνᾶναι, καὶ  ἐλογίσθη κάκωσις ἡ ἔξοδος αὐτῶν καὶ ἡ ἀφ' ἡμῶν πορεία  σύντριμμα, οἱ δὲ εἰσίν ἐν εἰρήνῃ· καὶ γὰρ ἐν ὄψει ἀνθρώπων ἐὰν κολασθῶσιν, ἡ  ἐλπὶς αὐτῶν ἀθανασίας πλήρης καὶ ὀλίγα παιδευθέντες, μεγάλα εὐεργετηθήσονται,  ὅτι  ὁ  Θεὸς ἐπείρασεν αὐτοὺς καὶ εὗρεν αὐτοὺς ἀξίους ἑαυτοῦ. Ὡς χρυσὸν ἐν  χωνευτηρίῳ ἐδοκίμασεν αὐτοὺς καὶ ὡς ὁλοκάρπωμα θυσίας προσεδέξατο αὐτούς, καὶ ἐν  καιρῷ ἐπισκοπῆς αὐτῶν ἀναλάμψουσι καὶ ὡς σπινθῆρες ἐν καλάμῃ, κρατήσουσι λαῶν  καὶ κρινοῦσιν ἔθνη καὶ βασιλεύσει αὐτῶν Κύριος εἰς τοὺς αἰῶνας. Οἱ πεποιθότες  ἒπ' αὐτῷ συνήσουσιν ἀλήθειαν καὶ οἱ πιστοὶ ἐν ἀγάπῃ προσμενοῦσιν αὐτῷ, ὅτι χάρις  καὶ ἔλεος ἐν τοῖς ὁσίοις αὐτοῦ καὶ ἐπισκοπὴ ἐν τοῖς ἐκλεκτοῖς αὐτοῦ.

Σοφίας Σολομῶντος τὸ ἀνάγνωσμα.
Δίκαιοι εἰς τὸν αἰῶνα ζῶσι, καὶ ἐν Κυρίῳ  ὁ  μισθὸς αὐτῶν, καὶ ἡ φροντὶς αὐτῶν  παρὰ ὑψίστῳ. Διὰ τοῦτο λήψονται τὸ βασίλειον τῆς εὐπρεπείας καὶ τὸ διάδημα τοῦ  κάλλους ἐκ χειρὸς Κυρίου· ὅτι ἡ δεξιὰ αὐτοῦ σκεπάσει αὐτοὺς καὶ τῷ βραχίονι  ὑπερασπιεῖ αὐτῶν. Λήψεται πανοπλίαν τὸν ζῆλον αὐτοῦ καὶ ἁπλοποιήσει τὴν κτίσιν  εἰς ἄμυναν ἐχθρῶν. Ἐνδύσεται θώρακα δικαιοσύνης καὶ περιθήσεται, κρίσιν  ἀνυπόκριτον. Λήψεται ἀσπίδα ἀκαταμάχητον ὁσιότητα, ὀξυνεῖ δὲ ἀπότομον ὀργὴν εἰς  ῥομφαίαν, συνεκπολεμήσει αὐτῷ  ὁ  κόσμος ἐπὶ τοὺς παράφρονας, πορεύσονται  εὔστοχοι βολίδες ἀστραπῶν καὶ ὡς ἀπὸ εὐκύκλου τόξου τῶν νεφῶν ἐπὶ σκοπῶν  ἁλοῦνται καὶ ἐκ πετροβόλου θυμοῦ πλήρεις ῥιφθήσονται χάλαζαι. Ἀγανακτήσει κατ'  αὐτῶν ὕδωρ θαλάσσης, ποταμοὶ δὲ συγκλύσουσιν ἀποτόμως, ἀντιστήσεται αὐτοῖς  πνεῦμα δυνάμεως καὶ ὡς λαῖλαψ ἐκλικμήσει αὐτοὺς καὶ ἐρημώσει πᾶσαν τὴν γῆν  ἀνομία, καὶ ἡ κακοπραγία περιτρέψει θρόνους δυναστῶν. Ἀκούσατε οὖν βασιλεῖς καὶ  σύνετε. Μάθετε δικασταὶ περάτων γῆς, ἐνωτίσασθε οἱ κρατοῦντες πλήθους καὶ  γεγαυρωμένοι ἐπὶ ὄχλοις ἐθνῶν, ὅτι ἐδόθη παρὰ Κυρίου ἡ κράτησις ἡμῖν καὶ ἡ  δυναστεία παρὰ ὑψίστου.

Εἰς τὴν Λιτὴν Ἰδιόμελα,
Ἦχος α'.
Ἀγάλλου ἐν Κυρίῳ ἡ μεγαλόφωνος τῶν εὐσεβῶν ὁμήγυρις, εὐφραίνου καὶ τέρπου ἡ κώμη  Βόλου ἡ τοῦ ἐνδόξου Μεγαλάθλου Γεωργίου ἐπωνυμίαν πλουτοῦσα· ἰδοὺ γὰρ ἡ τοῦ  συνάθλου λαμπροῦ Μάρτυρος τῆς ἀληθείας, παμφαὴς μνήμη ἐξέλαμψε, συγκαλοῦσα  πάντας πρὸς ἑστίασιν πνευματικὴν καὶ τῷ Σωτῆρι βοᾷν προτρέπουσα· ὡς ἐμεγαλύνθη ἡ  δόξα σου Κύριε, ὅτι ἐν ἀσθενείᾳ σαρκός, τὸν ἰσχυρὸν κατέβαλες καὶ τὴν τούτου  ὀφρὺν εἰς γῆν κατεπάτησας, ἀλλ'  ὁ  τὸν σὸν ἀθλητὴν Σταμάτιον ἐνισχύσας κατὰ τοῦ  ἀντιπάλου, καὶ ἡμᾶς λιταῖς αὐτοῦ κατὰ παθῶν ἐνίσχυσον καὶ σῶσον τάς ψυχὰς ἡμῶν.
Ἦχος β'.
Ὡς μέγας καὶ πολύς σου  ὁ  πόθος πρὸς Χριστὸν Σταμάτιε ἀθλητά· ῥωμαλαίῳ γὰρ  φρονήματι πρὸς πόλιν ἀσεβῶν ηὐτομόλησας, σαρκὸς μὴ φεισάμενος καὶ Χριστὸν  ἐδόξασας, ὃν καὶ τῇ ἀποτομῇ τῆς τιμίας σου κάρας ὑπερηύφρανας· παρρησίαν οὖν ὡς  ἔχων πρὸς αὐτὸν ἱκέτευε ὑπὲρ τῶν ἐκτελουντων τὴν μνήμην σου.
Ἦχος δ'.
Τὴν τῶν Μαρτύρων καλλονὴν καὶ ἱερὰν προσθήκην, Βόλου κώμης ἐπωνύμου Γεωργίου  ἐνδόξου τὸ βλάστημα, Σταμάτιον τὸν θεῖον, ἐν ᾠδαῖς ᾀσμάτων εὐφημήσωμεν, τὸν τῇ  ἐκτομῇ τῆς τιμίας αὐτοῦ κεφαλῆς Χριστὸν δοξάσαντα καὶ τῇ ἐκχύσει τοῦ πανιέρου  αὐτοῦ αἵματος, τὴν Κωνσταντίνου πόλιν ἡγίασε καὶ παρρησίαν ἀθλητικὴν ἔχων πρὸς  Χριστὸν τὸν Θεόν, πρεσβεύει ὑπὲρ τῶν τιμώντων αὐτόν.
Ὁ αὐτός.
Τὴν μνήμην τῆς σῆς ἀθλήσεως, πιστῶς ἄγοντες, ἀνυμνοῦμεν Σταμάτιε Χριστὸν τὸν  Θεόν, τὸν ἐνισχύσαντα παραδόξως καὶ νικητὴν κατ' ἐχθρῶν ἀναδείξαντα· εἶχες γὰρ  ἐνδυναμοῦντα αὐτόν, ὑπὲρ οὗ καὶ τὸ αἷμά σου ἐξέχεας καὶ τὴν πίστιν μέχρι τομῆς  τῆς σεπτῆς κεφαλῆς σου, ἀδιάσειστον τηρήσας, εἰς οὐρανοὺς ἀνέδραμες κατατρυφῶν  τῆς θείας δόξης αὐτοῦ, πρεσβεύων διηνεκῶς, ὑπὲρ τῶν ἐκτελούντων τὴν μνήμην σου.
Δόξα Ἦχος πλ. α'.
ᾈσματικὴν χορείαν κροτήσωμεν σήμερον ὦ φιλέορτοι, ἐπὶ τῇ μνήμῃ τοῦ Καλλιμάρτυρος  Σταματίου τοῦ πανενδόξου· οὗτος γὰρ ἐν τῷ σταδίῳ τῶν ἀνόμων τὴν θεότητα τοῦ  Σωτῆρος ἐκήρυξε καὶ τῆς Τριάδος γέγονεν ὑπέρμαχος καὶ τὸν τῆς νίκης στέφανον  ἐκομίσατο, διὸ καὶ τοῖς ἐπικαλουμένοις αὐτὸν μετὰ πίστεως ἐπίκουρος ἐφίσταται.  Αὐτοῦ ταῖς ἱκεσίαις Χριστὲ  ὁ  Θεός, ἐλέησον καὶ σῶσον τάς ψυχὰς ἡμῶν.
Καὶ νῦν τῆς ἑορτῆς.

Εἰς τὸν Στίχον προσόμοια
Ἦχος β'. Ὅτε ἐκ τοῦ ξύλου σε νεκρόν.
Ἄγει ἐτησίαν ἑορτήν, κώμη Γεωργίου τοῦ θείου, Μάρτυς Σταμάτιε, μνήμην ἑορτάζουσα  τῆς σῆς ἀθλήσεως καὶ γεραίρει σοὺς ἄθλους, οὓς Μάρτυς ὡς ῥόδα εὔοσμα κατέχουσα,  τοὺς εὐπατρίδας καλεῖ, οἳ καὶ συνελθόντες ἐν πίστει, ᾄσμασι γεραίρουσι ταύτην,  δόξαν τῷ Κυρίῳ ἀναπέμποντες.

Στίχος.  Θαυμαστὸς  ὁ  Θεὸς ἐν τοῖς ἁγίοις αὐτοῦ.

Ὅτε παρεδόθης ἀθλητά, εἰς τὸ τῆς ἀθλήσεως σκάμμα Μάρτυς Σταμάτιε, τότε ὡς  ἀπτόητος λέων διήλεγξας τὴν κακίστην ἀσέβειαν καὶ ἄθεον πλάνην, πίστιν δέ  ἐκήρυξας Χριστοῦ τὴν ἔνθεον· ὅθεν τὸν ἀγῶνα τελέσας, νῦν μετὰ Μαρτύρων χορεύεις  καὶ μετὰ ἀγγέλων συναγὰλλεσαι.

Στίχος.  Τοῖς ἁγίοις τοῖς ἐν τῇ γῇ αὐτοῦ.

Πάθος  τοῦ  Χριστοῦ  κατανοῶν,  ἔνδοξε  Σταμάτιε  Μάρτυς ἐν τῇ καρδίᾳ σου,  ἔσπευσας πρὸς θάνατον ἀκολουθήσας αὐτῷ, καὶ προθύμως τὸ στάδιον, σοφὲ τῶν ἀγώνων  ὑπῆλθες νευρούμενος ἐν τῇ ἰσχύϊ αὐτοῦ· ὅθεν ἐκτμηθεὶς κεφαλήν σου, χαίρων  συνανῆλθες τρισμάκαρ, τῷ παμβασιλεῖ εἰς τὰ οὐράνια.
Δόξα. Ἦχος δ'.
Μαρτυρικὴ πανήγυρις ἐπέστη σήμερον ἡμῖν, ἀθλητικῶν παλαισμάτων θεωρία  προτιθεμένη. Δεῦτε πιστοὶ μυστικῶς τῶν θεαμάτων αὐτῆς κατατρυφήσωμεν καὶ  ἐμπλησθῶμεν κατανύξεως·  ὁ  γὰρ ἔνδοξος ἀθλητὴς Σταμάτιος πρὸ τοῦ ναοῦ τῆς του  Θεοῦ Λόγου Σοφίας, τὴν κεφαλὴν ἀπετμήθη· διὸ καὶ ἡμεῖς χαρμοσύνως τὴν μνήμην  αὐτοῦ ἑορτάσωμεν, ἵνα λάβωμεν δι' αὐτοῦ παρὰ Χριστοῦ τὸ μέγα ἔλεος.
Καὶ νῦν τῆς ἑορτῆς.

Ἀπολυτίκιον. Ἦχος δ'.
Ὁ  μάρτυς Σταμάτιος ἐν τῇ ἀθλήσει αὐτοῦ, ἡμᾶς συνεκάλεσε μέλψαι τὴν μνήμην  αὐτοῦ, τὴν θείαν ἐν ᾄσμασιν· οὗτος γὰρ  ὁ  γενναῖος, τοῦ Σωτῆρος ὁπλίτης, ᾔσχυνε  τοὺς τῆς Ἀγαρ ἀσεβεῖς ἀποτόμως· διὸ καὶ διὰ ξίφους στέφος ἀπήλειφε.
Καὶ Ἁγίου Μανδηλίου καὶ τῆς Ἑορτῆς.

Εἰς τὸν ὄρθρον καθίσματα.

Μετὰ τὴν α' στιχολογίαν.
Ἦχος α'. Τὸν τάφον σου Σωτήρ.
Τὸν νέον ἀθλητήν, τοῦ Σωτῆρος ἐν ὕμνοις, Σταμάτιον πιστοὶ εὐφημήσωμεν πόθῳ, τὰ  ἆθλα τούτου μέλποντες καὶ ἀγῶνας καὶ σκάμματα ἃ ὑπέμεινεν, ὑπὲρ Χριστοῦ τῆς  ἀγάπης καὶ κατῄσχυνε θράσος ἀνόμων καὶ στέφος οὐράνιον εἴληφε.Δὶς
Καὶ τῆς ἑορτῆς. Ὁ πάντιμος χορός.

Μετὰ τὴν β' στιχολογίαν.
Κάθισμα. Ἦχος πλ. α'. Τὸν Συνάναρχον Λόγον.
Τὸν γενναῖον ὁπλίτην Χριστοῦ Σταμάτιον, τόν του Βόλου τῆς κώμης τοῦ Γεωργίου  βλαστόν, ἐπαξίως ἐν ᾠδαῖς ἀνευφημήσωμεν, ὅτι ἐνήθλησε στερρῶς καὶ κατῄσχυνε  βουλὰς ἀνόμων Σταυροῦ τῷ ὅπλῳ, καὶ νῦν πρεσβεύει Κυρίῳ ὑπὲρ τῶν ψυχῶν ἡμῶν. Δίς.
Καὶ τῆς ἑορτῆς.

Μετὰ τὸν πολυέλεον.
Θείας   πίστεως   ὁμολογίᾳ.
Χαῖρε   βλάστημα,   τῆς   κώμης   Βόλου,   Γεωργίου   τε   τῆς   ἐπωνύμου   καὶ   ὀρθοδόξων   Σταμάτιε   καύχημα·   τῶν   ἀσεβῶν   γὰρ   τὴν   πλάνην   διήλεγξας   καὶ   τὴν   ὀρθόδοξον   πίστιν   ἐκήρυξας,   καρτερόψυχε,   Χριστὸν   ἐκτενῶς   ἱκέτευε   ὑπὲρ   τῶν   πόθῳ   εὐφημούντων   σε.   Δὶς
καὶ
Ἓν τῇ γεννήσει σου, σύλληψις ἄφθορος.

Οἱ Ἀναβαθμοί. Τὸ α' ἀντίφωνον τοῦ δ'. ἤχου
Προκείμενον ἦχος δ'.
Δίκαιος ὡς φοῖνιξ ἀνθήσει καὶ ὡσεὶ κέδρος
Στιχ.  ἡ ἐν τῷ Λιβάνῳ πληθυνθήσεται.

Εὐαγγέλιον κατὰ Λουκᾶν.
Εἶπεν  ὁ  Κύριος προσέχετε ἀπὸ τῶν ἀνθρώπων.
Δόξα. Ταῖς τοῦ Ἀθλοφόρου.
Καὶ νῦν. Ταῖς τῆς Θεοτόκου.

Πεντηκοστάριον. Ἦχος β'.
Διανύσας εὐσεβῶς τὸν θεῖον δρόμον τοῦ μαρτυρίου νῦν ἐν οὐρανοῖς αὐλιζει, στερρὲ  ἀθλητὰ Σταμάτιε, ἀλλ' αἴτησαι ἡμῖν τοῖς τιμῶσί σε καὶ τελοῦσι την μνήμην σου,  δωρηθῆναι παρὰ Χριστοῦ τὸ μέγα καὶ πλούσιον ἔλεος.

Ὁ Κανὼν τῆς Κοιμήσεως εἷς. Καὶ τοῦ Ἁγίου Μανδηλίου. Καὶ τοῦ Ἁγίου  ὁ  πάρων
ᾨδὴ α'.
Ἦχος δ'.  Ἀνοίξω τὸ στόμα μου.
Ταῖς θείαις ἐλλάμψεσι τῆς Τρισήλιου Θεότητος, τὸν νοῦν μου καταύγασον Μάρτυς  Σταμάτιε, τοῦ ὑμνῆσαί σου τὴν μνήμην ἐπαξίως, ἱερεῖς ἐν ᾄσμασι τὴν θεοδόξαστον.

Ἰσχύϊ  Σταμάτιε, παντοδυνάμῳ ῥωννύμενος, Χριστοῦ καταβέβληκας ὀφρὺν ἀτίθασον  αἰσθητῶν σοφὲ καὶ νοητῶν γενναίως, ἐχθρῶν· ὅθεν σήμερον, μνήμην σου μέλπομεν.

Τριάδι Σταμάτιε, τῇ ἑνιαίᾳ θεότητι ἐν δόξῃ ἱστάμενος καὶ αὐγαζόμενος, καθικέτευε  ὑπὲρ ἡμῶν τῶν πόθῳ τὴν ἔνδοξον μνήμην σου, τελούντων ἅγιε.
Θεοτοκίον
Παρθένε πανάμωμε, σὺν Σταματίῳ ἱκέτευε υἱόν σου τὸν εὔσπλαχνον, δοῦναι  συγχώρησιν τῶν πταισμάτων μου καὶ θείας βασιλείας τὴν οἴκησιν δοῦναί μοι ὡς  ὑπεράγαθος.
Καταβασία. Ἀνοίξω τὸ στόμα μου.

ᾨδὴ γ'.
Τοὺς σοὺς ὑμνολόγους.
Τῷ ὅπλῳ Σταυροῦ καθωπλισμένος, εἰσῆλθες καὶ ἔστης σταθερῶς, πρὸ δικαστῶν  Σταμάτιε, τυράννων καὶ ἐκήρυξας Χριστὸν τὸν Θεὸν καὶ ἄνθρωπον καὶ νίκης στέφανον  εἴληφας.

Τυράννους ἐξέπληξας κηρύξας, Θεὸν εἶναι μόνον τὸν Χριστὸν καὶ τὴν αὐτῶν ἀσέβειαν  ἐλέγξας ἀξιάγαστε,τὴν κάραν σου ἐξετεμον καὶ νίκης στέφανον εἴληφας.
Δόξα.
Τριάδος σεπτῆς τὸ θεῖον κράτος κηρύττων, ἀνόμοις ἀθλητά, ὑπέμεινας στερρότατα  βασάνων τὴν δριμύτητα καὶ ἐκτομὴν τῆς κάρας σου, στεφανηφόρε Σταμάτιε.
Καὶ νῦν. Θεοτοκίον.
Ὁ Λόγος Θεοῦ ἐκ σοῦ Παρθένε, βροτείαν ἀνείληφε μορφήν, οὗ Μάρτυς ἀπαράτρωτον,   ὁ  ἀθλητὴς Σταμάτιος, Βόλου τῆς κώμης βλάστημα, μεθ' οὗ σῷζε τοὺς δούλους σου.
Καταβασΐα. Τοὺς σοὺς ὑμνολόγους.

Κάθισμα. Ἦχος δ'. Κατεπλάγη Ἰωσήφ.
Τὸν γενναῖον ἀθλητὴν καὶ στρατιώτην τοῦ Χριστοῦ, ἀνευφημήσωμεν πιστοί, ἐν τῇ  σεπτῇ μνήμῃ αὐτοῦ, ἐν ὕμνοις πάντες τὸν ἔνδοξον Σταμάτιον δι' οὗ ἡ τυραννὶς τοῦ  ἀοράτου ἐχθροῦ, δυνάμει τοῦ Σταυροῦ καταπεπάτηται καὶ νοσημάτων ἴασις πλουσίως  παρὰ Κυρίου δεδώρηται, τοῖς ἐκτελοῦσι πιστῶς τὴν θείαν καὶ σεπτὴν ἑορτὴν αὐτοῦ.
Καὶ τῆς ἑορτῆς. Ἀναβόησον Δαβίδ.

ᾨδὴ δ'.
Τὴν ἀνεξιχνιαστον.
Ἔστηκας πρὸ βήματος τῶν ἀσεβῶν, Μάρτυς τοῦ Σωτῆρος Σταμάτιε, Χριστὸν κηρύττων  καὶ ὑπέμεινας στερρῶς, τοὺς σπαραγμοὺς τοῦ σώματος καὶ τὴν ἐκτομὴν σεπτῆς κάρας  σου.

Ὑπὲρ τὰ ὁρώμενα πάντα τὸν νοῦν, ὕψωσας τρισμάκαρ Σταμάτιε· διὸ οὐδέν σε τῆς  ἀγάπης τοῦ Χριστοῦ, τῆς θείας ἀπεχώρησεν, οὐχ εἱρκτὴ οὐ κάρας σου ἔκτμησις.
Δόξα.
Πάτερ ἐπουράνιε καὶ παντουργέ, Λόγε τοῦ πατρὸς συναΐδιε καὶ θεῖον Πνεῦμα,  Σταματίου ταῖς Λιταῖς, σῶσον τοὺς ἑορτάζοντας, μνήμην νῦν αὐτοῦ τὴν σεβάσμιον.
Καὶ νῦν. Θεοτοκίον.
Σὲ τὴν παμμακάριστον καὶ ἀληθῆ, ὄντως Θεοτόκον ἐκήρυξεν, ἐν τῷ σταδίῳ,  ὁ   γενναῖος ἀθλητὴς Σταμάτιος καὶ ἤθλησε καὶ στεφάνῳ δόξης κεκόσμηται.

ᾨδὴ ε'.
Ἐξέστη τὰ σύμπαντα.
Πορφύραν ἐξ αἵματος, οἰκείου ὦ Σταμάτιε, βαφεῖσαν ἐνδέδυσαι ἀξίως καὶ τῷ Δεσπότῃ  συμβασιλεύεις Χριστῷ καὶ ζῇς αἰωνίως σὺν αὐτῷ, κάλλους τὸ διάδημα περικείμενον  ἄφθαρτον.

Ζωὴν τὴν αἰώνιον, ποθήσας τὴν ἐπίκηρον, εἰς θάνατον δέδωκας προθύμως, ἧσπερ  τυχὼν νῦν ἐν οὐρανοῖς ἀθλητά, πρέσβευε Σταμάτιε Χριστῷ, ὑπὲρ τῶν τελούντων τὴν  σεπτὴν μνήμην ἔνδοξε.

Τριὰς ἀδιαίρετε, λιταῖς τοῦ ἀθλοφόρου σου ῥῦσαι ἡμᾶς πάσης ἐπηρείας τοῦ  ἀλλοτρίου καὶ καθοδήγησον, εἰς εὐθεῖαν τρίβον τοῦ ποιεῖν τὰ εὐαρεστοῦντά σοι,  καὶ ῥυσθῶμεν κολάσεως.
Καὶ νῦν. Θεοτοκίον.
Ἰσχὺν καὶ ὀχύρωμα, σὲ  ὁ  κλεινὸς Σταμάτιος, ἔχων Θεοτόκε, ἠγωνίσθη, κατὰ τῆς  πλάνης Ἀγαρηνῶν τῆς δεινῆς καὶ τρόπαια ᾖρε τὰ λαμπρὰ κατ' αὐτῆς κηρύττων σε  Θεοτόκον πανάμωμον.

ᾨδὴ στ'.
Τὴν θείαν ταύτην.
Τοῦ Σταματίου πανήγυριν, Νέου ἀθλητοῦ ἐορτάζοντες πιστοὶ δοξάσωμεν Χριστὸν τὸν  τοῦτον ἰσχύσαντα, παλαῖσαι καὶ νικῆσαι τὸν πολυμήχανον.

Ὡς ἔχων Μάρτυς Σταμάτιε, μεγίστην παρρησίαν πρὸς Κύριον,  αὐτὸν ἱκέτευε τοῦ  λυτρωθῆναι κολάσεως, τοὺς πόθῳ ἀνυμνοῦντας τὴν μνήμην σου.

Προσπίπτω  φόβῳ  ὁ   δοῦλός  σου,  Τριὰς  ἡ  παναγία, δεόμενος  σῶσον ἐλέησον,   ταῖς Σταματίου δεήσεσι καὶ βασιλείας θείας με καταξίωσον.
Καὶ νῦν. Θεοτοκίον.
Ζωῆς μητέρα γινώσκων σε, παρθένε  ὁ  γενναῖος Σταμάτιος ζωῆς ἠλόγησε καὶ τάς  βασάνους ὑπέμεινε καὶ στέφος τὸ τῆς νίκης χαίρων ἀπείληφε.
Καταβασία. Τὴν θείαν ταύτην.

Κοντάκιον. Ἦχος δ'.
Ὁ ὑψωθεὶς ἐν τῷ Σταυρῷ.
Καταβαλὼν τῶν ἀσεβῶν τάς ἐπάρσεις, ὡς στρατιώτης δυνατὸς τοῦ δεσπότου, νικητικὸν  βραβεῖον ἐπανείληφας ἔνδοξε Σταμάτιε, ὡς γενναῖος ὁπλίτης· ὅθεν ἐκτελοῦμέν σου  τὴν πανέορτον μνήμην, ἐν ᾗ δυσώπει σῴζεσθαι ἡμᾶς τοὺς σὲ ὑμνοῦντας γενναῖε  Σταμάτιε.

Ὁ Οἶκος.
Ταν λαμπρὸν ἀριστέα Χριστοῦ καὶ ἀήττητον Μάρτυρα, τῶν Νεοάθλων καλλονὴν καὶ  ἱερὰν προσθήκην, Σταμάτιον συμφώνως ἐγκωμίων ἄνθεσιν ἐπαξίως καταστέψωμεν, ὡς  ἐνθέοις ὀσμαῖς τῶν ἄθλων αὐτοῦ ἡμᾶς εὐωδιάσαντα· διὸ καὶ εὐφημοῦμεν τὴν μνήμην  αὐτοῦ καὶ τοὺς λαμπροὺς ἀγῶνας αὐτοῦ καταγεραίρομεν, βοῶντες πρὸς αὐτόν, Χριστὸν  δυσώπει σῴζεσθαι ἡμᾶς, τοὺς σὲ ὑμνοῦντας, γενναῖε Σταμάτιε.

Συναξάριον.
Τῷ αὐτῷ μηνὶ Αὐγούστῳ ιστ' (ιε') ἄθλησις τοΰ Ἁγίου Νεομάρτυρος Σταματίου,  τοῦ   ἐκ τῆς κώμης Βόλου καλουμένης Ἅγιος Γεώργιος. Ἐν ἔτει 1680.
Στίχοι.
Ὁ Σταμάτιος εὗρε τὴν κάτω στάσιν, ἀεικίνητον δ' εὗρε τὸν ἄνω δρόμον.
Πέμπτην καὶ δεκάτῃ Σταμάτιος ἐτρώθη ξίφει.
(Ὅρα ἔμπροσθεν τὸ Μαρτύριόν του.)

ᾨδὴ ζ'.
Οὐκ ἐλατρευσαν.
Βόλος σήμερον γεραίρει τοὺς ἀγῶνάς σου Μάρτυς Σταμάτιε καὶ ἐκτελεῖ σου λαμπρῶς  τὴν μνήμην, ἡ κώμη δὲ τοῦ Γεωργίου τερπνῶς ἐπαγάλλεται καὶ συγκαλεῖ τὰς πέριξ δὲ  κώμας μέλψαι σου τὰ ἆθλα.

Οὐκ ἐσάλευσαν, τὸν πύργον τῆς ἀνδρείας σου Μάρτυς Σταμάτιε, τυράννων αἱ ἀπειλαὶ,  οὐ πεῖρα κολάσεων, οὐδὲ τοῦ ξίφους σφαγὴ ἣν ὑπέμεινας, πόθῳ Χριστοῦ φλεγόμενος  καὶ ἀγάπῃ διαπύρῳ.

Εὐφημοῦμέν σε Σταμάτιε πανένδοξε καὶ θείοις ᾄσμασι τιμῶμέν σε ἀθλητά, ὡς  ἀκαταγώνιστον τῆς θείας πίστεως, ὄντα πρόμαχον καὶ πολιοῦχον ἄριστον καὶ  προστάτην ἡμῶν θεῖον.
Καὶ νῦν. Θεοτοκίον.
Μαστιζόμενος εἱρκτῇ τε συγκλειόμενος καὶ θανατούμενος, Παρθενομῆτορ ἁγνή,  ὁ   Μάρτυς Σταμάτιος οὐκ ἐξηρνήσατο ἀλλ' ἐκήρυξε τὸν σὸν υἱὸν Θεάνθρωπον καὶ σὲ  ὄντως Θεοτόκον.

ᾨδὴ η'.
Παῖδας εὐαγεῖς.
Τοὺς πόθῳ τὴν μνήμην σου τελοῦντας καὶ πίστει εἰλικρινεῖ σεπτὴν εἰκόνα σου, πόθῳ  κατασπάζουσι, φύλαττε, Σταμάτιε καὶ τὴν ὑγείαν βράβευσον καὶ ἐκ παντοίων δεινῶν  ἀπήμονας σοφὲ διατήρει, ταῖς πρὸς τὸν Δεσπότην εὐπροσδέκτοις λιταῖς σου.

Ὅλος παμφαὴς Θεῷ παρεστώς, τῶν ἄθλων μαρμαρυγαῖς καταστραπτόμενοι ἔνδοξε  Σταμάτιε, σὺν ἀγγέλων τάγμασι καὶ ἀθλητῶν στρατεύμασι μέλπων γηθόμενος τὸν  Κύριον ἀλήκτως, ἐν ὕμνοις καὶ αἰωνιζούσης χαρᾶς ἐπαπολαύων.
Δόξα.
Ὦ Πάτερ Υἱὲ καὶ θεῖον Πνεῦμα, Τριὰς καὶ μονὰς ἡ ὑπερούσιος, φώτισον ἁγίασον τοὺς  ὑμνολογοῦντάς σε, εὐχαῖς τοῦ Νεομάρτυρος, σοῦ Σταματίου στερροῦ καὶ δόξης σου  ἀξίωσον πάντας ὅπως σὲ ὑμνῶμεν εἰς πάντας τοὺς αἰῶνας.
Καὶ νῦν. Θεοτοκίον.
Τρανῶς ἀνεκήρυξε Παρθένε, τὸ μέγα Μυστήριον τοῦ τόκου σου  ὁ  στερρὸς Σταμάτιος  εἰς εἱρκτὴν δεσμούμενος καὶ ἀσεβῶν διήλεγξε πλάνην καχέσπερον καὶ κάραν ἀπετμήθη  γενναίως καὶ νῦν συγχωρεύει ἀγγέλων ταῖς χορείαις.

ᾨδὴ θ'.
Ἅπας γηγενής.
Δεῦτε εὐλαβῶς τὴν μνήμην τελέσωμεν τοῦ θείου Μάρτυρος Σταματίου σήμερον καὶ τὴν  εἰκόνα κατασπασώμεθα· καὶ πίστει προσκυνήσωμεν ἀπαρυόμενοι, θείαν χάριν τὴν ἐκ  ταύτης βρύουσαν, ἐκ πηγῆς ἀκένωτου φιλέορτοι.

Δέξαι ἀθλητὰ τὸν πόθον τὸν ἔνθεον ὡς χριστομίμητος, τῶν ἀνευφημούντων τοὺς  θείους ἄθλους καί ἐκτελοῦντας τὴν θείαν μνήμην , στερρὲ Σταμάτιε τὴν λαμπρὰν  σήμερον, καὶ τὸν τύπον σχετικῶς τιμώντων σου καὶ παράσχου ἑκάστῳ τὰ πρόσφορα.

Πἄντας τοὺς τὸ σὸν τελοῦντας Μνημόσυνον καὶ σὲ γεραίροντας, ἔνδοξε Σταμάτιε,   σκέπε καὶ φρούρει ταῖς σαῖς δεήσεσι καὶ νόσους ἀποσὀβησον, ῥῶσιν τε βράβευσον  καὶ συντήρει ἅγιε ἀπήμονας, ἀπὸ βλάβης δεινῆς τοῦ ἀλάστορος.
Δόξα.
Ἄναρχε Τριάς, ἀμέριστε ἄκτιστε, ἀκατάληπτε, Θεὲ Παντοδύναμε, ταῖς ἱκεσίαις τοῦ  σοῦ θεράποντος, νῦν Σταματίου βράβευσον τῷ φιλοχρίστῳ λαῷ τὴν εἰρήνην, ῥῶσιν τε  τοῖς κάμνουσι καὶ ψυχῶν σωτηρίαν ὡς εὔσπλαγχνος.
Καὶ νῦν. Θεοτοκίον.
Φθέγματι λαμπρῷ, γλώσσῃ διατόρῳ τε, τρανὼς ἐκήρυξεν ὄντως Θεοτόκον σε ἐν τῷ  σταδίῳ Παρθένε ἄχραντε,  ὁ  θαυμαστὸς Σταμάτιος καὶ τὴν ἀντίθεον τῶν ἀνόμων  πλάνην ἐστηλίτευσε καὶ τὸ στέφος τῆς νίκης ἐδέξατο.
Καταβασία. Ἅπας γηγενής.

Ἐξαποστείλαριον.
Γυναῖκες ἀκουτισθητε.
Περιχαρῶς τὴν μνήμην σου, ἑορτάζομεν ἅπαντες καὶ τὴν εἰκόνα σου πόθῳ Σταμάτιε  προσκυνοῦμεν καὶ πόθῳ σε γεραίρομεν, πολιοῦχόν σε ἔχοντες· σὺ οὖν ἡμᾶς περίσωζε,  ἀπὸ παντοίας ἀνάγκης καὶ βλάβης τοῦ ἀλλοτρίου.
Θεοτοκίον. Ὅμοιον.
Μαρία κυριώνυμε, ἄσπιλε παναμώμητε, τοὺς ἐν ᾠδαῖς τε καὶ ὕμνοις ἀνευφημοῦντας ἐκ  πόθου Σταμάτιον τὸν Μάρτυρα τὸν σὲ Θεογεννήτριαν κηρύξαντα ἐν σταδίῳ, ἀξίωσον  σαῖς πρεσβείαις λαβεῖν πταισμάτων τὴν λύσιν.

Εἰς τοὺς αἴνους. Πᾶσα πνοή.
Προσόμοια. Ἦχος α'. Τῶν οὐρανίων ταγμάτων.
Δεῦτε συμφώνως ἐν ὕμνοις πιστοὶ τιμήσωμεν, τὴν σεβάσμιον μνήμην, τοῦ λαμπροῦ  Σταματίου τοῦ πόθῳ διαπὺρῳ πρὸς τὸν Χριστόν, ἀνδρικῶς ἐναθλήσαντος καὶ τὴν  ἐρίτιμον κάραν ἀποτμηθείς, σὺν ἀγγέλοις νῦν ἀγάλλεται.

Μαρτυρικὴ πανδαισία πρόκειται σήμερον, δεῦτε οὖν ἐν ᾀσμάτων εὐφρανθῶμεν ἐνθέως,  τερπνότητι ὑμνοῦντες τὸν ἀθλητὴν νῦν Σταμάτιον χαίροντες, ὡς ἀριστέα λαμπρότατον  τοῦ Χριστοῦ, φιλεόρτων τὰ συστήματα.

Δεῦτε συνδράμωμεν πόθῳ ὦ φιλομάρτυρες, ἐν τῇ εὐσήμῳ μνήμῃ Σταματίου τῇ θείᾳ ἐν  ᾄσμασι κροτοῦντες καὶ τοῦτον πιστῶς εὐφημοῦντες προσείπωμεν, τοὺς τὴν σὴν μνήμην  τελοῦντας χαρμονικῶς, σῷζε ἔνδοξε πρεσβείαις σου.

Καθάπερ ξύλον ὑπάρχεις πεφυτευμένον σοφέ, παρὰ τάς διεξόδους, ψαλμικῶς τῶν  ὑδάτων, Σταμάτιε γενναῖε καὶ τὸν καρπόν, ἐτησίως παρέχεις ἡμῖν, τοῖς ἐκτελοῦσι  τὴν μνήμην σου τὴν σεπτήν, χάριν ἔλεος καὶ λύσιν εὑρεῖν.
Δόξα. Ἦχος πλ. β'.
Δεῦτε ἅπαντες οἱ πιστοί, τὸν ἀθλητὴν τοῦ Κυρίου καὶ ἔνδοξον Μάρτυρα τῆς  ἀληθείας, Σταμάτιον τὸν γενναῖον, ἐν ἐγκωμιοις ᾀσμάτων καὶ εὐόσμοις ἄνθεσι  καταστέψωμεν· οὗτος γὰρ  ὁ  πολύαθλος, ὡς ῥόδον ἡδύπνοον παραδόξως ἐβλάστησεν ἐκ  τῆς ἐπωνύμου κώμης τοῦ Μεγαλοάθλου Γεωργίου, οὗ καὶ τὴν ἄθλησιν μιμησάμενος  παρρησίᾳ τοῖς ἀσεβέσι, Χριστὸν τὸν ἀληθινὸν Θεόν ἑ-κήρυξε καὶ ὑπὲρ αὐτοῦ  σφαγιασθεὶς τὸν τῆς νίκης στέφανον ἐν οὐρανοῖς ἀπείληφε καὶ πρεσβεύει ἀπαύστως  ὑπὲρ τῶν ἐκτελούντων τὴν θείαν μνήμην αὐτοῦ.
Καὶ νῦν τῆς ἑορτῆς.

Δοξολογία Μεγάλη καὶ ἀπόλυσις.

Εἰς τὴν Λειτουργίαν Τυπικὰ καὶ ἐκ τοΰ Κανόνος
ᾨδὴ γ'. καὶ στ'.
Απόστολος τοῦ Ἁγίου Δημητρίου καὶ Εὐαγγέλιον τοῦ Ἁγίου Γεωργίου.
Μεγαλυνάριον.
Χαίροις  ὁ  ἀήττητος ἀθλητής, πλάνης καθαιρέτης καὶ γενναῖος ἀγωνιστής, χαίροις   ὁ  νικήσας ἀσεβῶν παρατάξεις καὶ νίκης τὸ βραβεῖον ἄρας Σταμάτιε.

Ἕτερον.
Ἔθελξέ σε πόθος ὁ τοῦ Θεοῦ Σταμάτιε Μάρτυς καὶ ἀπώσω τὰ γήϊνα· διὸ τοῖς  τυράννοις παρέδωκας τὸ σῶμα, ὑπὲρ Χριστοῦ ἀγάπης ὅθεν τιμῶμέν σε.

Μαρτύριον τοῦ  Ἁγίου Νεομάρτυρος Σταματίου τοῦ ἐκ τῆς κώμης Βόλου Ἁγίου  Γεωργίου.
Εὐλόγησον Πάτερ.
Μαρτυρικὴν ἑορτὴν σήμερον ἐπιτελοῦμεν, χαίροντες καὶ προβαλλόμενοι τὰ ὑπὲρ  Χριστοῦ ἆθλα καὶ ἀγῶνας, ὅπου  ὁ  ὁμόπατρις ἡμῶν στερρὸς Νεομάρτυς Σταμάτιος  ὑπὲρ Χριστοῦ τοῦ ἀληθινοῦ Θεοῦ ἡμῶν. Μεθ’ ὅλων ἡ ἁγία μας ἐκκλησία ἄνωθεν καὶ ἐξ  ἀρχῆς τιμᾷ τοὺς ὑπὲρ Χριστοῦ τὸ αἷμα αὐτῶν ἐκχέοντας, ὡς παρρησίᾳ μαρτυρήσαντας  τὴν θεότητα τοῦ Σωτῆρος ἡμῶν καὶ θάνατον ὑπομείναντας. Ἀκούσατε οὖν μετὰ  προθυμίας τὸ μαρτύριον αὐτοῦ νὰ εὐφρανθῆτε πνευματικῶς καὶ τὸν ἅγιον νὰ  τιμήσητε, μᾶλλον τὸν Θεὸν τὸν ἐνισχύσαντα αὐτὸν ὑπομεῖναι βασάνους καὶ σφαγὴν  καὶ στεφανώσαντα ἐν δόξῃ καὶ τῷ χορῷ τῶν Μαρτύρων συναριθμήσαντα.
Οὗτος  ὁ  εὐλογημένος Σταμάτιος ἦτον ἀπὸ τὸ χωρίον τοῦ Βόλου λεγόμενον Ἅγιος  Γεωργιος, ἐκ τῆς ἐπαρχίας Δημητριάδος, ὁ ὁποῖος ἦτον εὐλαβὴς εἰς τὰ θεῖα καὶ  ζηλωτὴς ἔνθερμος τῶν καλῶν καὶ ἐναρέτων ἔργων, ὅθεν καὶ ἠξίωσεν αὐτὸν  ὁ  Θεὸς  Μαρτυρικοῦ τέλους ὡς θέλομεν εἰπεῖν. Κατ' ἐκεῖνον τὸν καιρὸν συνέβη καὶ ἦλθεν  εἰς τὴν χώραν του ἀπὸ τὴν βασιλείαν, ἕνας ἀγᾶς διὰ νὰ συνάξῃ τὰ βασιλικὰ  δοσίματα, ἤτοι χαράτζια καὶ λοιπὰ ἐτήσια,  ὁ  ὁποῖος ἔκανε πολλὰς ἀδικίας  καταδυναστεύων τοὺς Χριστιανοὺς καθὼς  ὁ  Φαραὼ τὸ πάλαι τοὺς Ἑβραίους εἰς τὴν  Αἴγυπτον καὶ ἦτον τὸ κακὸν ὑπὲρ τὴν δύναμιν τους. Ὅθεν μὴ δυνάμενοι νὰ δώσουν  τόσα βαρυτατα δοσίματα, ἀπῆλθον εἰς Κωνσταντινούπολιν, θαρροῦντες νὰ εὕρουν  δίκαιον καὶ ἐλάφρωσιν. Προσερχόμενοι λοιπὸν ἀνέβησαν εἰς τὸ τιβάνι καὶ  παρεστάθησαν ἐνώπιον τοῦ Βεζύρη ἐπιτρόπου τῆς βασιλείας καὶ ἔκλαιον τὴν ἀδικίαν  τους.
Ὃ δὲ Βεζύρης θέλωντας νὰ κάμῃ χάριν εἰς τὸν διοικητὴν ἄδικον ἐκεῖνον ἀγᾶν  (ἐπειδὴ ἦτον φίλος του), ἐπροσταξε νὰ τὸ διώξουν δέρνοντές τους, σπρώχνοντές  τους λοιπὸν οἱ ἄνθρωποί του, τοὺς ἐξεβαλαν ἔξω. Εἰς αὐτοὺς λοιπὸν ἕνας ἦτον καὶ   ὁ  μακάριος οὗτος Σταμάτιος, τινὲς δὲ φίλοι τοῦ ἀδικητοῦ ἐκείνου ἰδόντες αὐτὸν  ὁποὺ ἐφώναζε διὰ τὸν ἀδικητὴν περισσότερον ἀπὸ τοὺς ἄλλους τὸν ἐπῆραν καὶ τὸν  ἐπῆγαν εἰς τὸν Βεζύρην, λέγοντες ὅτι αὐτὸς ἔγινε τοῦρκος καὶ τώρα εἲναι  χριστιανός, καταμαρτυροῦντες οἱ κατάρατοι καὶ συκοφαντοῦντες τὸν Μάρτυρα. Ὁ δὲ  Μάρτυς ἠρνεῖτο, λέγων ὅτι: «Οὐδὲν τοιοῦτον ἐποίησα»,  ὁ  δὲ  Βεζύρης τὸν ἔπεμψεν  εἰς τὸν κριτὴν ὁποὺ κρίνει τὰς τοιαύτας ὑποθέσεις· ὅθεν ἐρώτησεν αὐτὸν  ὁ   κριτὴς ἐὰν ἔγινε τοῦρκος. Ὁ δὲ Μάρτυς ἠρνεῖτο πάλιν ὅτι ἀδίκως τὸν συκοφαντοῦν,  δτι οὐδὲν τοιοῦτον ἐποίησεν, οὐδὲ ἦλθέ ποτε εἰς τὸν νοῦν του τοιοῦτος λογισμός.  Ὁ κριτὴς τοῦ εἶπε: «Καὶ ἐὰν δὲν ἔγινες γινοῦ τώρα καὶ ἔλα εἰς τὴν ἐδικήν μας  πίστην». Τότε  ὁ  Μάρτυς, ἔκραξε: «Μή μοι γένοιτο νὰ ἔλθω εἰς τόσην ἀγνωσίαν ὦ  κριτὰ νὰ ἀρνηθῶ τὸν Χριστόν μου, κάλλιόν μου εἲναι νὰ ἀποθάνω καὶ νὰ εἶμαι μὲ  τὸν Χριστόν μου, πάρεξ νὰ ζῶ εἰς τοῦτον τὸν κόσμον μὲ μυρίας ἀναπαύσεις καὶ  δόξας βιωτικὰς καὶ νὰ κολασθῶ αἰωνίως». Τότε  ὁ  Κριτὴς ἰδὼν τὸ στερρὸν τοῦ  Μάρτυρος, τὸν ἔπεμψε ταχέως εἰς τὸν Βεζύρην καὶ τοῦ ἐμήνυσε τὴν πολλὴν  στερρότητα ὁποὺ ἔχει εἰς τὴν πίστην τοῦ Χριστοῦ. Ὁ δὲ Βεζύρης ἔπασχε μὲ πολλοὺς  τρόπους καὶ κολακίας νὰ τὸν μεταστρέψῃ ἀπὸ τὴν πίστην τοῦ Χριστοῦ καὶ τοῦ ἔλεγεν  «Ἂν γίνῃς τοῦρκος νὰ σὲ κάμω πρῶτον τοῦ παλατίου μου καὶ νὰ σοῦ δώσω βίον πολὺν  καὶ δόξαν καὶ τιμήν...». Ὁ δὲ Μάρτυς λαμπρᾷ τῇ φωνῇ ἐβοησεν: «Ἐγὼ πλοῦτον καὶ  δόξαν καὶ τιμὴν ἔχω τὸν Χριστόν μου,  ὁ  ὁποῖος μοῦ ἔχει κατοικίαν ἐπάνω εἰς  τοὺς οὐρανούς, δόξαν ἀμάραντον καὶ ζωὴν αἰώνιον, αἱ δὲ τιμαὶ καὶ δόξαι αἱ ἐδικαί  σου εἶναι πρόσκαιρες, φθαρταὶ καὶ μάταιαι καὶ ταχέως ἀπωλοῦνται ὁμοῦ μὲ ἐκείνους  ὁποὺ τὰς ξετρέχουν». Ταῦτα ἀκούσας  ὁ  Βεζύρης τὸν ἔπεμψεν εἰς τὴν φυλακὴν καὶ  ἐπρόσταξε νὰ τὸν τιμωροῦν. Ὅσας δὲ τιμωρίας καὶ βάσανα τοῦ ἔκαμαν ἐκεῖ εἰς τὴν  φυλακὴν δὲν ἐμάθομεν νὰ τάς γράψωμεν, γνωστὸν ὅμως εἲναι ὅτι εἰς ποδοκάνην τὸν  ἔβαλαν καὶ πεπυρωμένην περικεφαλαίαν τοῦ ἔβαλον καὶ στρέβλα τοῦ ἔβαλον καὶ τὸν  ἐλιμαχτόνισαν καὶ ἄλλα δεινὰ κατὰ τὴν συνήθειάν των τοῦ ἔκαμαν. Μετὰ δὲ ἡμέρας  τινὰς τὸν ἔβγαλον ἀπὸ τὴν φυλακὴν καὶ τὸν ἔστησαν ἔμπροσθεν τοῦ Βεζύρη καὶ τοῦ  ἔταξε πάλιν τὰ αὐτά. Ὅθεν ἰδὼν τὸ ἀμετάθετον τῆς γνώμης τοῦ τὸν ἐφοβερισεν ὅτι  θέλῃ τοῦ κάμῃ μεγάλας καὶ φρικτὰς τιμωρίας, ἀλλ'  ὁ  Μάρτυς ὡς παίγνια ταῦτα  λογιζόμενος ἔλεγεν: «Ἂν καὶ μυρίους θανάτους ἤθελες μοῦ δώσῃς, ἐγὼ τὸν Χριστόν  μου δὲν ἀρνοῦμαι, ἂλλ' εἶμαι ἕτοιμος νὰ βασανισθῶ εἰς ὅλην μου τὴν ζωήν». Ταῦτα  ἀκούσας  ὁ  Βεζύρης καὶ ὀργῆς μεγάλης πλησθείς, τὸν παρέδωκε τῷ ἐπάρχῳ νὰ τὸν  ἀποκεφαλίσῃ,  ὁ  ὁποῖος λαβὼν τὸν Μακάριον παρέδωκε τῷ δημίῳ καὶ φέρωντας αὐτὸν  ἔμπροσθεν τοῦ βασιλικοῦ παλατίου εἰς τὴν 'Ἁγίαν Σοφίαν, (ὢ χάριτος ὁποὺ  ἠξιώθη!), ἀπέτεμε τὴν ἁγίαν του κεφαλὴν καὶ οὕτως ἠξιώθη  ὁ  Μακάριος νὰ  συμβασιλεύῃ μὲ τὸν Χριστόν, διὰ τὸν ὁποῖον ἀπετμήθη τὴν ἁγίαν του κεφαλήν.
Αὐτὸν καὶ ἡμεῖς, ἐγκωμιάζοντες σήμερον καὶ ἐπαινοῦντες τοὺς ἀγῶνάς του καὶ  παλαίσματα, καθικετεύομεν λέγοντες ἀθλητὰ Μάρτυς τοῦ Χριστοῦ Σταμάτιε, τὸ τῆς  ἡμετέρας κώμης περίφημον βλάστημα καὶ πολιοῦχε καὶ καύχημα, γενοῦ βοηθὸς καὶ  ἀντιλήπτωρ ἡμῶν τῶν προσκαλούντων τὸ ἅγιόν σου ὄνομα καὶ ἐπιτελούντων τὴν  σεβάσμιον μνήμην σου καὶ βράβευσον ταῖς εὐχαῖς σου ὑγείαν, εὐεξίαν ψυχῆς τε καὶ  σώματος καὶ ἐν μὲν τῷ παρόντι βίῳ θεαρέστως ἡμᾶς βιῶσαι ἀξίωσον, ἐν δὲ τῷ  μέλλοντι σωτηρίας ἡμᾶς τυχεῖν ταῖς εὐπροσδέκτοις πρεσβείαις σου ἀξιωθοίημεν, ἵνα  ὑμνῶμεν σὺν σοὶ Πατέρα, Υἱὸν καὶ Ἅγιον Πνεῦμα, τὸν Ἕνα ἐν Τριάδι Θεόν, ᾧ πρέπει  πᾶσα δόξα, τιμὴ καὶ προσκύνησις, εἰς τοὺς αἰῶνας τῶν αἰώνων. Ἀμήν.
(1860:) (Μαρτίου) (α').
</document>
