<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<document book="triod" part="" name="Apodeipnon" title="Μικρὸν Ἀπόδειπνον.">
Ἱερεὺς: Εὐλογητὸς ὁ Θεὸς ἡμῶν, πάντοτε, νῦν, καὶ ἀεί, καὶ εἰς τοὺς αἰῶνας τῶν αἰώνων
<span color=red>Ἱερεὺς: Εὐλογητὸς  ὁ Θεὸς  ἡμῶν, πάντοτε, νῦν, καὶ  ἀεί, καὶ εἰς τοὺς αἰῶνας τῶν αἰώνων.  Ἀμήν.</span>

<span color=red>Ὁ προεστὼς:  Δόξα σοι  ὁ Θεὸς  ἡμῶν, δόξα σοι.</span>
<span color=red>Βασιλεῦ οὐράνιε, Παράκλητε, τὸ Πνεῦμα τῆς  ἀληθείας  ὁ πανταχοῦ παρὼν καὶ τὰ πάντα πληρῶν  ὁ θησαυρός τῶν  ἀγαθῶν καὶ ζωῆς χορηγός,  ἐλθὲ καὶ σκήνωσον  ἐν  ἡμῖν καὶ καθάρισον  ἡμᾶς  ἀπὸ πάσης κηλῖδος καὶ σῶσον  ἀγαθέ, τὰς ψυχὰς  ἡμῶν.</span>

<span color=red>Ὁ ἀναγνώστης:</span>
Ἀμήν.  Ἅγιος  ὁ Θεός,  ἅγιος  ἰσχυρός,  ἅγιος  ἀθάνατος  ἐλέησον  ἡμᾶς (ἐκ τρίτου).
<span color=red>Δόξα... Καὶ νῦν...</span>
<span color=red>Παναγία Τριάς,  ἐλέησον  ἡμᾶς. Κύριε,  ἱλάσθητι ταῖς  ἁμαρτίαις  ἡμῶν. Δέσποτα, συγχώρησον τὰς  ἀνομίας  ἡμῖν.  Ἅγιε,  ἐπίσκεψαι καὶ  ἴασαι τὰς  ἀσθενείας  ἡμῶν,  ἕνεκεν του  ὀνόματός σου. Κύριε  ἐλέησον, Κύριε  ἐλέησον, Κύριε  ἐλέησον.</span>
<span color=red>Δόξα Πατρὶ... Καὶ νῦν...</span>
<span color=red>Πάτερ  ἡμῶν,  ὁ  ἐν τοῖς οὐρανοῖς,  ἁγιασθήτω τὸ  ὄνομά σου,  ἐλθέτω  ἡ βασιλεία σου, γενηθήτω τὸ θέλημά σου  ὡς  ἐν οὐρανῷ καὶ  ἐπί τῆς γῆς. Τὸν  ἄρτον  ἡμῶν τὸν  ἐπιούσιον δὸς  ἡμῖν σήμερον καὶ  ἄφες  ἡμῖν τὰ  ὀφειλήματα  ἡμῶν,  ὡς καὶ  ἡμεῖς  ἀφίεμεν τοῖς  ὀφειλέταις  ἡμῶν, καὶ μὴ εἰσενέγκῃς  ἡμᾶς εἰς πειρασμόν,  ἀλλὰ  ῥῦσαι  ἡμᾶς  ἀπὸ τοῦ πονηροῦ.</span>

<span color=red>Ἱερεὺς:  Ὅτι σοῦ  ἐστιν  ἡ βασιλεία...</span>
<span color=red>Ὁ ἀναγνώστης:</span>
<span color=red>Ἀμήν.Κύριε  ἐλέησον ιβ'</span>
<span color=red>Δόξα Πατρὶ... Καὶ νῦν...</span>
<span color=red>Δεῦτε προσκυνήσωμεν καὶ προσπέσωμεν τῷ βασιλεῖ  ἡμῶν Θεῷ.</span>
<span color=red>Δεῦτε προσκυνήσωμεν καὶ προσπέσωμεν Χριστῷ τῷ βασιλεῖ  ἡμῶν Θεῷ.</span>
<span color=red>Δεῦτε προσκυνήσωμεν καὶ προσπέσωμεν αὐτῷ, Χριστῷ τῷ βασιλεῖ καὶ Θεῷ  ἡμῶν.</span>

<span color=red>Ψαλμὸς Ν΄</span>
<span color=red>Ἐλέησόν με  ὁ Θεὸς κατὰ τὸ μέγα  ἐλεός σου καὶ κατὰ τὸ πλῆθος τῶν οἰκτιρμῶν σου  ἐξάλειψον τὸ  ἀνόμημά μου</span>
ἐπὶ πλεῖον πλῦνόν με  ἀπὸ τῆς  ἀνομίας μου καὶ  ἀπὸ τῆς  ἁμαρτίας μου καθάρισόν με
ὅτι τὴν  ἀνομίαν μου  ἐγὼ γινώσκω καὶ  ἡ  ἁμαρτία μου  ἐνώπιόν μού  ἐστι διὰ παντὸς
σοὶ μόνῳ  ἥμαρτον καὶ τὸ πονηρὸν  ἐνώπιόν σου  ἐποίησα  ὅπως  ἂν δικαιωθῇς  ἐν τοῖς λόγοις σου καὶ νικήσῃς  ἐν τῷ κρίνεσθαί σε
ἰδοὺ γὰρ  ἐν  ἀνομίαις συνελήφθην καὶ  ἐν  ἁμαρτίαις  ἐκίσσησέ με  ἡ μήτηρ μου
ἰδοὺ γὰρ  ἀλήθειαν  ἠγάπησας τὰ  ἄδηλα καὶ τὰ κρύφια τῆς σοφίας σου  ἐδήλωσάς μοι
ῥαντιεῖς με  ὑσσώπῳ καὶ καθαρισθήσομαι πλυνεῖς με καὶ  ὑπὲρ χιόνα λευκανθήσομαι
ἀκουτιεῖς μοι  ἀγαλλίασιν καὶ εὐφροσύνην  ἀγαλλιάσονται  ὀστέα τεταπεινωμένα
ἀπόστρεψον τὸ πρόσωπόν σου  ἀπὸ τῶν  ἁμαρτιῶν μου καὶ πάσας τὰς  ἀνομίας μου  ἐξάλειψον
καρδίαν καθαρὰν κτίσον  ἐν  ἐμοὶ  ὁ Θεὸς καὶ πνεῦμα εὐθὲς  ἐγκαίνισον  ἐν τοῖς  ἐγκάτοις μου
μὴ  ἀποῤῥίψῃς με  ἀπὸ τοῦ προσώπου σου καὶ τὸ πνεῦμα τὸ  ἅγιόν σου μὴ  ἀντανέλῃς  ἀπ'  ἐμοῦ
ἀπόδος μοι τὴν  ἀγαλλίασιν τοῦ σωτηρίου σου καὶ πνεύματι  ἡγεμονικῷ στήριξόν με
διδάξω  ἀνόμους τὰς  ὁδούς σου καὶ  ἀσεβεῖς  ἐπὶ σὲ  ἐπιστρέψουσιν
ῥῦσαί με  ἐξ αἱμάτων  ὁ Θεὸς,  ὁ Θεὸς τῆς σωτηρίας μου,  ἀγαλλιάσεται  ἡ γλῶσσά μου τὴν δικαιοσύνην σου.
Κύριε τὰ χείλη μου  ἀνοίξεις καὶ τὸ στόμα μου  ἀναγγελεῖ τὴν αἴνεσίν σου
ὅτι εἰ  ἠθέλησας θυσίαν  ἔδωκα  ἂν,  ὁλοκαυτώματα οὐκ εὐδοκήσεις
θυσία τῷ Θεῷ πνεῦμα συντετριμμένον καρδίαν συντετριμμένην καὶ τεταπεινωμένην  ὁ Θεὸς οὐκ  ἐξουθενώσει
ἀγάθυνον Κύριε  ἐν τῇ εὐδοκίᾳ σου τὴν Σιὼν καὶ οἰκοδομηθήτω τὰ τείχη  Ἱερουσαλήμ
τότε εὐδοκήσεις θυσίαν δικαιοσύνης  ἀναφορὰν καὶ  ὁλοκαυτώματα τότε  ἀνοίσουσιν  ἐπὶ τὸ θυσιαστήριόν σου μόσχους
<span color=red>Ψαλμὸς ΞΘ΄</span>
<span color=red>Ὁ Θεός, εἰς τὴν βοήθειάν μου πρόσχες, Κύριε, εἰς τὸ βοηθῆσαί μοι σπεῦσον.</span>
Αἰσχυνθήτωσαν, καὶ  ἐντραπήτωσαν οἱ ζητοῦντες τὴν ψυχήν μου.
Ἀποστραφήτωσαν εἰς τὰ  ὀπίσω καὶ καταισχυνθήτωσαν οἱ βουλόμενοί μοι κακά.
Ἀποστραφήτωσαν παραυτίκα αἰσχυνόμενοι οἱ λέγοντές μοι, εὖγε, εὖγε.
Ἀγαλλιάσθωσαν καὶ εὐφρανθήτωσαν  ἐπὶ σοὶ πάντες οἱ ζητοῦντές σε,  ὁ Θεός.
Καὶ λεγέτωσαν διὰ παντός. Μεγαλυνθήτω  ὁ Κύριος, οἱ  ἀγαπῶντες τὸ σωτήριόν σου.
Ἐγὼ δὲ πτωχὸς εἰμὶ καὶ πένης.  ὁ Θεός, βοήθησόν μοι.
Βοηθός μου καὶ  ῥύστης μου εἶ σύ, Κύριε, μὴ χρονίσῃς.
<span color=red>Ψαλμὸς ΡΜΒ΄</span>
<span color=red>Κύριε εἰσάκουσον τῆς προσευχῆς μου  ἐνώτισαι τὴν δέησίν μου  ἐν τῇ  ἀληθείᾳ σου,  εἰσάκουσόν μου  ἐν τῇ δικαιοσύνη σου.</span>
Καὶ μὴ εἰσέλθης εἰς κρίσιν μετὰ τοῦ δούλου σου  ὅτι οὐ δικαιωθήσεται  ἐνώπιόν σου πᾶς ζῶν.
Ὃτι κατεδίωξεν  ὁ  ἐχθρὸς τὴν ψυχήν μου  ἐταπείνωσεν εἰς γῆν τὴν ζωήν μου.
Ἐκάθισέ με  ἐν σκοτεινοῖς  ὡς νεκροὺς αἰῶνος, καὶ  ἠκηδίασεν  ἐπ'  ἐμὲ τὸ πνεῦμά μου  ἐν  ἐμοὶ  ἐταράχθη  ἡ καρδία μου.
Ἐμνήσθην  ἡμερῶν  ἀρχαίων,  ἐμελέτησα  ἐν πᾶσι τοῖς  ἔργοις σου,  ἐν ποιήμασιν τῶν χειρῶν σου  ἐμελέτων .
Διεπέτασα πρὸς σὲ τὰς χεῖράς μου,  ἡ ψυχή μου  ὡς γῆ  ἄνυδρός σοι.
Ταχὺ εἰσάκουσόν μου, Κύριε,  ἐξέλιπεν τὸ πνεῦμά μου.
Μὴ  ἀποστρέψῃς τὸ πρόσωπόν σου  ἀπ'  ἐμοῦ καὶ  ὁμοιωθήσομαι τοῖς καταβαίνουσιν εἰς λάκκον.
Ἀκουστὸν ποίησόν μοι τὸ πρωΐ τὸ  ἔλεός σου,  ὅτι  ἐπὶ σοὶ  ἤλπισα.
Γνώρισόν μοι, Κύριε,  ὁδὸν  ἐν ᾗ πορεύσομαι  ὅτι πρὸς σὲ  ᾖρα τὴν ψυχήν μου.
Ἐξελοῦ με  ἐκ τῶν  ἐχθρῶν μου, Κύριε, πρὸς σὲ κατέφυγον·  δίδαξόν με τοῦ ποιεῖν τὸ θέλημά σου,  ὅτι σὺ εἶ  ὁ Θεός μου.
Τὸ πνεῦμά σου τὸ  ἀγαθὸν  ὁδηγήσει με  ἐν γῇ εὐθείᾳ·  ἕνεκεν τοῦ  ὀνόματός σου, Κύριε, ζήσεις με.
Ἐν τῇ δικαιοσύνῃ σου  ἐξάξεις  ἐκ θλίψεως τὴν ψυχήν μου, καὶ  ἐν τῷ  ἐλέει σου  ἐξολοθρεύσεις τοὺς  ἐχθρούς μου.
Καὶ  ἀπολεῖς πάντας τοὺς θλίβοντας τὴν ψυχήν μου  ὅτι  ἐγὼ δοῦλός σού εἰμι.

<span color=red>Δοξολογία</span>
<span color=red>Δόξα  ἐν  ὑψίστοις Θεῷ, καὶ  ἐπὶ γῆς εἰρήνη,  ἐν  ἀνθρώποις εὐδοκία.</span>
Ὑμνοῦμέν σε, εὐλογοῦμέν σε, προσκυνοῦμέν σε, δοξολογοῦμέν σε, εὐχαριστοῦμέν σοι διὰ τὴν μεγάλην σου δόξαν.
Κύριε βασιλεῦ,  ἐπουράνιε Θεέ, Πάτερ παντοκράτορ, Κύριε Υἱὲ μονογενές,  Ἰησοῦ Χριστέ, καὶ  ἅγιον Πνεῦμα.
Κύριε  ὁ Θεός,  ὁ  ἀμνός του Θεοῦ,  ὁ Υἱός του Πατρός,  ὁ αἴρων τὴν  ἁμαρτίαν του κόσμου,  ἐλέησον  ἡμᾶς  ὁ αἴρων τὰς  ἁμαρτίας του κόσμου.
Πρόσδεξαι τὴν δέησιν  ἡμῶν,  ὁ καθήμενος  ἐν δεξιᾷ τοῦ Πατρός, καὶ  ἐλέησον  ἡμᾶς.
Ὅτι σὺ εἶ μόνος  ἅγιος, σὺ εἶ μόνος Κύριος,  Ἰησοῦς Χριστός, εἰς δόξαν Θεοῦ Πατρός.  Ἀμήν.
Καθ’  ἑκάστην  ἡμέραν εὐλογήσω σε, καὶ αἰνέσω τὸ  ὄνομά σου εἰς τὸν αἰῶνα καὶ εἰς τὸν αἰῶνα του αἰῶνος.
Κύριε, καταφυγὴ  ἐγενήθης  ἡμῖν  ἐν γενεᾷ καὶ γενεᾷ.  Ἐγὼ εἶπα, Κύριε,  ἐλέησόν με,  ἴασαι τὴν ψυχήν μου,  ὅτι  ἥμαρτόν σοι.
Κύριε, πρὸς σε κατέφυγον, δίδαξόν με τοῦ ποιεῖν τὸ θέλημά σου,  ὅτι σὺ εἶ  ὁ Θεός μου.
Ὅτι παρὰ σοὶ πηγὴ ζωῆς,  ἐν τῷ φωτί σου  ὀψόμεθα φῶς.
Παράτεινον τὸ  ἔλεος σου τοῖς γινώσκουσί σε.
Καταξίωσον, Κύριε,  ἐν τῇ νυκτὶ ταύτη  ἀναμαρτήτους φυλαχθῆναι  ἡμᾶς.
Εὐλογητὸς εἶ, Κύριε,  ὁ Θεός τῶν Πατέρων  ἡμῶν, καὶ αἰνετὸν καὶ δεδοξασμένον τὸ  ὄνομά σου εἰς τοὺς αἰῶνας.  Ἀμήν.
Γένοιτο, Κύριε, τὸ  ἔλεος σου  ἐφ'  ἡμᾶς, καθάπερ  ἠλπίσαμεν  ἐπὶ σέ.
Εὐλογητὸς εἶ, Κύριε, δίδαξόν με τὰ δικαιώματά σου.
Εὐλογητὸς εἶ, Δέσποτα, συνέτισόν με τὰ δικαιώματα σου.
Εὐλογητὸς εἶ,  Ἅγιε, φώτισόν με τοῖς δικαιώμασί σου.
Κύριε, τὸ  ἔλεός σου εἰς τὸν αἰῶνα, τὰ  ἔργα τῶν χειρῶν σου μὴ παρίδῃς.
Σοὶ πρέπει αἶνος, σοὶ πρέπει  ὕμνος, σοὶ δόξα πρέπει, τῷ Πατρὶ καὶ τῷ Υἱῷ καὶ τῷ  ἁγίῳ Πνεύματι, νῦν καὶ  ἀεὶ καὶ εἰς τοὺς αἰῶνας τῶν αἰώνων.  Ἀμήν.

<span color=red>Πιστεύω εἰς  ἕνα Θεόν, Πατέρα, Παντοκράτορα, ποιητὴν οὐρανοῦ καὶ γῆς,  ὁρατῶν τε πάντων καὶ  ἀοράτων.</span>
<span color=red>Καὶ εἰς  ἕναν Κύριον  Ἰησοῦν Χριστόν, τὸν Υἱόν τοῦ Θεοῦ τὸν Μονογενῆ, τὸν  ἐκ τοῦ Πατρὸς γεννηθέντα πρὸ πάντων τῶν αἰώνων. Φῶς  ἐκ φωτός, Θεὸν  ἀληθινὸν  ἐκ Θεοῦ  ἀληθινοῦ γεννηθέντα, οὐ ποιηθέντα,  ὁμοούσιον τῷ Πατρί, δι' οὗ τὰ πάντα  ἐγένετο. Τὸν δι’  ἡμᾶς τοὺς  ἀνθρώπους καὶ διὰ τὴν  ἡμετέραν σωτηρίαν κατελθόντα  ἐκ τῶν οὐρανῶν καὶ σαρκωθέντα  ἐκ Πνεύματος  Ἁγίου καὶ Μαρίας της Παρθένου καὶ  ἐνανθρωπήσαντα. Σταυρωθέντα τε  ὑπὲρ  ἡμῶν  ἐπὶ Ποντίου Πιλάτου καὶ παθόντα καὶ ταφέντα. Καὶ  ἀναστάντα τῇ τρίτῃ  ἡμέρα κατὰ τὰς Γραφάς. Καὶ  ἀνελθόντα εἰς τοὺς οὐρανοὺς καὶ καθεζόμενον  ἐκ δεξιῶν τοῦ Πατρός. Καὶ πάλιν  ἐρχόμενον μετὰ δόξης κρῖναι ζῶντας καὶ νεκρούς, οὗ τῆς βασιλείας οὐκ  ἔσται τέλος.</span>
<span color=red>Καὶ εἰς τὸ Πνεῦμα τὸ  Ἅγιον, τὸ Κύριον, τὸ Ζωοποιόν , τὸ  ἐκ τοῦ Πατρὸς  ἐκπορευόμενον, τὸ σὺν Πατρὶ καὶ Υἱῷ συμπροσκυνούμενον καὶ συνδοξαζόμενον, τὸ λαλῆσαν διά τῶν Προφητῶν.</span>
<span color=red>Εἰς μίαν ,  Ἁγίαν, Καθολικὴν καὶ  Ἀποστολικὴν  Ἐκκλησίαν.  Ὁμολογῶ  ἓν Βάπτισμα εἰς  ἄφεσιν  ἁμαρτιῶν. Προσδοκῶ  ἀνάστασιν νεκρῶν. Καὶ ζωήν τοῦ μέλλοντος αἰῶνος.  Ἀμήν.</span>

<span color=red>Ἄξιόν  ἐστιν  ὡς  ἀληθῶς μακαρίζειν σὲ τὴν Θεοτόκον, τὴν  ἀειμακάριστον καὶ παναμώμητον καὶ μητέρα του Θεοῦ  ἡμῶν. Τὴν τιμιωτέραν τῶν Χερουβεὶμ καὶ  ἐνδοξοτέραν  ἀσυγκρίτως τῶν Σεραφείμ, τὴν  ἀδιαφθόρως Θεὸν Λόγον τεκοῦσαν, τὴν  ὄντως Θεοτόκον, σὲ μεγαλύνομεν.</span>
Ἅγιος ὁ Θεός, ἅγιος ἰσχυρός, ἅγιος ἀθάνατος ἐλέησον ἡμᾶς (ἐκ τρίτου).
<span color=red>Δόξα... Καὶ νῦν...</span>
Παναγία Τριάς, ἐλέησον ἡμᾶς.
Κύριε, ἱλάσθητι ταῖς ἁμαρτίαις ἡμῶν.
Δέσποτα, συγχώρησον τὰς ἀνομίας ἡμῖν.
Ἅγιε, ἐπίσκεψαι καὶ ἴασαι τὰς ἀσθενείας ἡμῶν,
ἕνεκεν τοῦ ὀνόματός σου.
Κύριε ἐλέησον (ἐκ τρίτου)
<span color=red>Δόξα... Καὶ νῦν...</span>
Πάτερ ἡμῶν, ὁ ἐν τοῖς οὐρανοῖς, ἁγιασθήτω τὸ ὄνομά σου, ἐλθέτω ἡ βασιλεία σου, γενηθήτω τὸ θέλημά σου ὡς ἐν οὐρανῷ καὶ ἐπί τῆς γῆς. Τὸν ἄρτον ἡμῶν τὸν ἐπιούσιον δὸς ἡμῖν σήμερον καὶ ἄφες ἡμῖν τὰ ὀφειλήματα ἡμῶν, ὡς καὶ ἡμεῖς ἀφίεμεν τοῖς ὀφειλέταις ἡμῶν, καὶ μὴ εἰσενέγκῃς ἡμᾶς εἰς πειρασμόν, ἀλλὰ ῥῦσαι ἡμᾶς ἀπὸ τοῦ πονηροῦ.
<span color=red>Ἱερεὺς Ὅτι σοῦ ἐστιν ἡ βασιλεία...</span>
<span color=red>Κύριε ἐλέησον μ'</span>
Ὁ ἐν παντὶ καιρῷ καὶ πάσῃ ὥρᾳ ἐν οὐρανῷ καὶ ἐπὶ γῆς προσκυνούμενος καὶ δοξαζόμενος Χριστὸς ὁ Θεός, ὁ μακρόθυμος, ὁ πολυέλεος, ὁ πολυέσπλαγχνος, ὁ τοὺς δικαίους ἀγαπῶν καί τοὺς ἁμαρτωλοὺς ἐλεῶν, ὁ πάντας καλῶν πρὸς σωτηρίαν διά τῆς ἐπαγγελίας τῶν μελλόντων ἀγαθῶν , αὐτός Κύριε, πρόσδεξαι καὶ ἡμῶν ἐν τῇ ὥρᾳ ταύτῃ τὰς ἐντεύξεις καὶ ἴθυνον τὴν ζωὴν ἡμῶν πρὸς τὰς ἐντολάς σου. Τὰς ψυχὰς ἡμῶν ἁγίασον, τὰ σώματα ἅγνισον , τοὺς λογισμοὺς διόρθωσον, τὰς ἐννοίας κάθαρον καὶ ῥῦσαι ἡμᾶς ἀπὸ πάσης θλίψεως, κακῶν καὶ ὀδύνης. Τείχισον ἡμᾶς ἁγίοις σου Ἀγγέλοις, ἵνα τῇ παρεμβολῇ αὐτῶν φρουρούμενοι καὶ ὁδηγούμενοι καταντήσωμεν εἰς τὴν ἑνότητα της πίστεως καὶ εἰς τὴν ἐπίγνωσιν της ἀπροσίτου σου δόξης, ὅτι εὐλογητὸς εἶ εἰς τοὺς αἰῶνας τῶν αἰώνων. Ἀμήν.
<span color=red>Κύριε ἐλέησον γ'</span>
<span color=red>Δόξα... Καὶ νῦν...</span>
Τὴν Τιμιωτέραν τῶν Χερουβείμ, καὶ ἐνδοξοτέραν ἀσυγκρίτως τῶν Σεραφείμ, τὴν ἀδιαφθόρως Θεὸν Λόγον τεκοῦσαν, τὴν ὄντως Θεοτόκον, σὲ μεγαλύνομεν.

Ἐν ὀνόματι Κυρίου, εὐλόγησον Πατερ.
<span color=red>Ἱερεὺς Ὁ Θεὸς οἰκτειρήσαι ἡμᾶς καὶ εὐλογήσαι ἡμᾶς...</span>

Κύριε ἐλέησον (γ') καὶ σῶσον ἡμᾶς Παναγία Παρθένε.

Ἄσπιλε, ἀμόλυντε, ἄφθορε, ἄχραντε, ἁγνὴ Παρθένε, Θεόνυμφε Δέσποινα, ἡ Θεὸν Λόγον τοῖς ἀνθρώποις τῇ παραδόξῳ σου κυήσει ἑνώσασα καὶ τὴν ἀπωσθεῖσαν φύσιν τοῦ γένους ἡμῶν τοῖς οὐρανίοις συνάψασα, ἡ τῶν ἀπηλπισμένων μόνη ἐλπὶς καί τῶν πολεμουμένων βοήθεια, ἡ ἑτοίμη ἀντίληψις τῶν εἰς σὲ προστρεχόντων, καὶ πάντων τῶν Χριστιανῶν τὸ καταφύγιον· μὴ βδελύξῃ με τὸν ἁμαρτωλόν, τὸν ἐναγῆ, τὸν αἰσχροῖς λογισμοῖς καὶ λόγοις καὶ πράξεσιν ὅλον ἐμαυτὸν ἀχρειώσαντα, καί τῇ τῶν ἡδονῶν τοῦ βίου, ῥαθυμίᾳ γνώμης, δοῦλον γενόμενον· ἀλλ' ὡς τοῦ φιλανθρώπου Θεοῦ Μήτηρ, φιλανθρώπως σπλαγχνίθητι ἐπ' ἐμοὶ τῷ ἁμαρτωλῷ καὶ ἀσώτῳ, καὶ δέξαι μου τήν ἐκ ῥυπαρῶν χειλέων προσφερομένην σοι δέησιν· καὶ τὸν σὸν Υἱόν , καὶ ἡμῶν Δεσπότην καὶ Κύριον, τῇ μητρικῇ σου παρρησίᾳ χρωμένη δυσώπησον, ἵνα ἀνοίξῃ κἀμοὶ τὰ φιλάνθρωπα σπλάγχνα τῆς αὐτοῦ ἀγαθότητος καί, παριδὼν μου τὰ ἀναρίθμητα πταίσματα, ἐπιστρέψῃ με πρὸς μετάνοιαν καί τῶν αὐτοῦ ἐντολῶν ἐργάτην δόκιμον ἀναδείξῃ με. Καὶ πάρεσό μοι ἀεὶ ὡς ἐλεήμων καὶ συμπαθὴς καὶ φιλάγαθος, ἐν μὲν τῷ παρόντι βίῳ θερμὴ προστάτις καὶ βοηθός, τάς τῶν ἐναντίων ἐφόδους ἀποτειχίζουσα καὶ πρὸς σωτηρίαν καθοδηγοῦσά με· καὶ ἐν τῷ καιρῷ τῆς ἐξόδου μου τὴν ἀθλίαν μου ψυχὴν περιέπουσα καὶ τὰς σκοτεινὰς ὄψεις τῶν πονηρῶν δαιμόνων πόρρω αὐτῆς ἀπελαύνουσα· ἐν δὲ τῇ φοβερᾷ ἡμέρᾳ τῆς κρίσεως, τῆς αἰωνίου με ῥυομένη κολάσεως, καί τῆς ἀπορρήτου δόξης τοῦ σοῦ Υἱοῦ καὶ Θεοῦ ἡμῶν κληρονόμον με ἀποδεικνύουσα. Ἧς καὶ τύχοιμι, Δέσποινα μου, ὑπεραγία Θεοτόκε, διά τῆς σῆς μεσιτείας καὶ ἀντιλήψεως, χάριτι καὶ φιλανθρωπίᾳ τοῦ μονογενοῦς ΣουΥἱοῦ, τοῦ Κυρίου καὶ Θεοῦ καὶ Σωτῆρος ἡμῶν Ἰησοῦ Χριστοῦ. ᾯ πρέπει πᾶσα δόξα, τιμὴ καὶ προσκύνησις, σὺν τῷ ἀνάρχῳ αὐτοῦ Πατρὶ καὶ τῷ παναγίῳ καὶ ἀγαθῷ καὶ ζωοποιῷ αὐτοῦ Πνεύματι, νῦν καὶ ἀεὶ καὶ εἰς τους αἰῶνας τῶν αἰώνων. Ἀμήν.

Καὶ δὸς ἡμῖν, Δέσποτα, πρὸς ὕπνον ἀπιοῦσιν , ἀνάπαυσιν σώματος καὶ ψυχῆς, καὶ διαφύλαξον ἡμᾶς ἀπό τοῦ ζοφεροῦ ὕπνου τῆς ἁμαρτίας καὶ ἀπὸ πάσης σκοτεινῆς καὶ νυκτερινῆς ἡδυπαθείας. Παῦσον τὰς ὁρμὰς τῶν παθῶν , σβέσον τὰ πεπυρωμένα βέλη τοῦ πονηροῦ τὰ καθ' ἡμῶν δολίως κινούμενα. Τάς τῆς σαρκὸς ἡμῶν ἐπαναστάσεις κατάστειλον καὶ πᾶν γεῶδες καὶ ὑλικὸν ἡμῶν φρόνημα κοίμισον. Καὶ δώρησαι ἡμῖν, ὁ Θεός, γρήγορον νοῦν, σώφρονα λογισμόν, καρδίαν νήφουσαν , ὕπνον ἐλαφρόν καὶ πάσης σατανικῆς φαντασίας ἀπηλλαγμένον. Διανάστησον δὲ ἡμᾶς ἐν τῷ καιρῷ τῆς προσευχῆς ἐστηριγμένους ἐν ταῖς ἐντολαῖς σου καὶ τὴν μνήμην τῶν σῶν κριμάτων ἐν ἑαυτοῖς ἀπαράθραυστον ἔχοντας. Παννύχιον ἡμῖν τὴν σὴν δοξολογίαν χάρισαι εἰς τὸ ὑμνεῖν καὶ εὐλογεῖν καὶ δοξάζειν τὸ πάντιμον καὶ μεγαλοπρεπὲς ὄνομα σου, τοῦ Πατρὸς καί τοῦ Υἱοῦ καί τοῦ ἁγίου Πνεύματος, νῦν καὶ ἀεὶ καὶ εἰς τοὺς αἰῶνας τῶν αἰώνων. Ἀμήν.

Ὑπερένδοξε, ἀειπάρθενε, εὐλογημένη Θεοτόκε, προσάγαγε τὴν ἡμετέραν προσευχὴν τῷ Υἱῷ σου καὶ Θεῷ ἡμῶν, καὶ αἴτησαι ἵνα σώσῃ διά σοῦ τὰς ψυχὰς ἡμῶν.

Ἡ ἐλπίς μου ὁ Πατήρ, καταφυγή μου ὁ Υἱός, σκέπη μου τὸ Πνεῦμα τὸ ἅγιον, Τριὰς ἁγία, δόξα σοι.

Τὴν πᾶσαν ἐλπίδα μου εἰς σὲ ἀνατίθημι, Μήτηρ τοῦ Θεοῦ, φύλαξόν με ὑπὸ τὴν σκέπην σου.

<span color=red>ὁ Ἱερεὺς ἀμέσως τὴν Ἀπόλυσιν</span>

<span color=red>Εἶτα ὁ Ἱερεὺς λέγει (ἀποκρινομένων ἡμῶν τὸ Κύριε, ἐλέησον, συνεχῶς).</span>
Εὐξώμεθα ὑπὲρ εἰρήνης τοῦ κόσμου.
Ὑπερ τῶν εὐσεβῶν καὶ ὀρθοδόξων Χριστιανῶν.
Ὑπὲρ τοῦ Ἀρχιεπισκόπου ἡμῶν (δεῖνος) καὶ πάσης τῆς ἐν Χριστῷ ἡμῶν ἀδελφότητος.
Ὑπὲρ τοῦ εὐσεβοῦς ἡμῶν ἔθνους.
Ὑπὲρ εὐοδώσεως καὶ ἐνισχύσεως τοῦ φιλοχρίστου στρατοῦ.
Ὑπερ τῶν ἀπολειφθέντων πατέρων, καὶ ἀδελφῶν ἡμῶν.
Ὑπερ τῶν διακονούντων καὶ διακονησάντων ἡμῖν.
Ὑπὲρ τῶν μισούντων καὶ ἀγαπώντων ἡμᾶς.
Ὑπερ τῶν ἐντειλαμένων ἡμῖν τοὶς ἀναξίοις εὔχεσθαι ὑπὲρ αὐτῶν.
Ὑπὲρ ἀναρρύσεως τῶν αἰχμαλώτων.
Ὑπερ τῶν ἐν θαλάσσῃ καλῶς πλεόντων.
Ὑπὲρ τῶν ἐν ἀσθενείαις κατακειμένων.
Εὐξώμεθα καὶ ὑπὲρ εὐφορίας τῶν καρπῶν τῆς γῆς.
Καὶ ὑπὲρ πάντων τῶν προαναπαυσαμένων πατέρων καὶ ἀδελφῶν ἡμῶν, τῶν ἐνθάδε εὐσεβῶς κειμένων, καὶ ἁπανταχοῦ Ὀρθοδόξων.
Εἴπωμεν καὶ ὑπὲρ ἑαυτῶν, τὸ Κύριε, ἐλέησον, (γ' ).

<span color=red>ὁ Ἱερεὺς Δι' εὐχῶν... ὁ Χορὸς Ἀμήν.</span>
</document>
